<channel>
<title>ShortNews Newsfeed: Politik</title>
<link>http://www.ShortNews.de</link>
<description>Kurzmeldungen von ShortNews</description>
<language>de</language>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 19:25:13 GMT</pubDate>
<title>Flüchtlinge: Grünes Licht für Nato-Einsatz in der Ägäis</title>
<description>Der Nato-Einsatz zur Ortung von Flüchtlingsbooten in der Ägäis soll noch heute voll anlaufen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192846/fluechtlinge-gruenes-licht-fuer-nato-einsatz-in-der-aegaeis?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192846</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 19:23:46 GMT</pubDate>
<title>Slough: Wegen schlechtem Image will englische Stadt Namen ändern</title>
<description>Als Premier David Cameron in der britischen Stadt zu Gast war und sagte, er freue sich, in Slough zu sein, brach im Publikum Lachen aus. Der Poet Sir John Betjeman wünschte sich, dass Bomben auf die Stadt fallen und der Comedian Ricky Gervais widmete Slough mit seiner Serie "The Office" nur Spott. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192845/slough-wegen-schlechtem-image-will-englische-stadt-namen-aendern?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192845</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 19:04:07 GMT</pubDate>
<title>Zorneding: Aus dem Kongo stammender Pfarrer tritt nach Morddrohungen zurück</title>
<description>Nach rassistisch-motivierten Äußerungen der früheren CSU-Vorsitzenden und ihres Vize im oberbayrischen Zorneding gegen ihren Gemeindepfarrer zog dieser die Konsequenzen und tritt nun zurück. Der im Kongo gebürtige Olivier Ndjimbi-Tshiende erhielt innerhalb von einigen Monaten fünf Morddrohungen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192838/zorneding-aus-dem-kongo-stammender-pfarrer-tritt-nach-morddrohungen-zurueck?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192838</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 19:00:09 GMT</pubDate>
<title>Testet Russland bald einen Nuklearangriff auf die USA?</title>
<description>Die russische Nordmeerflotte plant nach Vermutungen von Experten die Simulation eines Atomangriffs auf die USA. Es sei laut der Nachrichtenagentur Tass ein Manöver geplant, an dem auch ein U-Boot der Borei-Klasse teilnimmt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192837/testet-russland-bald-einen-nuklearangriff-auf-die-usa?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192837</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 18:57:08 GMT</pubDate>
<title>Slowakei: Anti-Flüchtlings-Wahlkampf - Rechtsextreme Partei im Parlament</title>
<description>In der Slowakei ist nach einem Anti-Flüchtlings-Wahlkampf erstmals eine rechtsextremistische Partei ins Parlament eingezogen. Die mit ihrer rassistischen Hetze gegen Flüchtlinge und die Roma-Minderheit agierende LSNS kam auf acht Prozent. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192836/slowakei-anti-fluechtlings-wahlkampf-rechtsextreme-partei-im-parlament?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192836</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 18:54:36 GMT</pubDate>
<title>Hamburger Ausreiseprämie wird von chancenlosen Asylbewerbern gut angenommen</title>
<description>Asylsuchenden ohne Bleibechancen wird von der Stadt Hamburg eine Ausreiseprämie angeboten, sollten sie freiwillig ausreisen ohne auf ihre Abschiebung zu warten. Das Angebot wird immer häufiger angenommen. Im Gesamtjahr 2015 waren es 807 Menschen, 2016 pro Monat schon dreimal so viel. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192835/hamburger-ausreisepraemie-wird-von-chancenlosen-asylbewerbern-gut-angenommen?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192835</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 15:59:35 GMT</pubDate>
<title>SPD: Schwesig will Frauen und Kinder in Flüchtlingsheimen besser schützen</title>
<description>Bundesfamilienministerin Manuela Schwesig (SPD) will sich dafür einsetzen, den Schutz von Frauen und Kindern in Flüchtlingsunterkünften zu verbessern. Ein Sprecher des Ministeriums sagte, die Arbeit von Beratungsstellen, Frauenhäusern und Ämtern müsse besser koordiniert werden. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192825/spd-schwesig-will-frauen-und-kinder-in-fluechtlingsheimen-besser-schuetzen?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192825</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 14:32:49 GMT</pubDate>
<title>Woche der Brüderlichkeit: Joachim Gauck kritisiert Pegida wegen Unbarmherzigkeit</title>
<description>Bundespräsident Joachim Gauck hat mit einem Appell gegen Antisemitismus und Fremdenhass die diesjährige Woche der Brüderlichkeit eröffnet. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192816/woche-der-bruederlichkeit-joachim-gauck-kritisiert-pegida-wegen-unbarmherzigkeit?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192816</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:31:49 GMT</pubDate>
<title>Angela Merkel: Griechenland muss mehr Flüchtlingsplätze schaffen</title>
<description>Bundeskanzlerin Merkel hat Griechenland aufgefordert, schneller mehr Flüchtlingsunterkünfte zu schaffen. Merkel sagte der "Bild am Sonntag", eigentlich sollte Athen bis Ende vergangenen Jahres 50.000 Plätze bereitstellen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192803/angela-merkel-griechenland-muss-mehr-fluechtlingsplaetze-schaffen?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192803</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:22:37 GMT</pubDate>
<title>Slowenien verschärft die Asylgesetze</title>
<description>Die Asylgesetze in Slowenien werden verschärft. Die Abgeordneten des Parlaments stimmten für einen entsprechenden Gesetzentwurf. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192802/slowenien-verschaerft-die-asylgesetze?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160306</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192802</guid>
</item>
</channel>
</rss>
