<channel>
<title>ShortNews Newsfeed: Politik</title>
<link>http://www.ShortNews.de</link>
<description>Kurzmeldungen von ShortNews</description>
<language>de</language>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 18:21:37 GMT</pubDate>
<title>Malu Dreyer fordert von Frankreichs Präsident, grenznahes AKW abzuschalten</title>
<description>Das französische Atomkernkraftwerk Fessenheim steht noch mehr unter argwöhnischer Beobachtung, nachdem bekannt wurde, dass ein ernster Vorfall im Jahr 2014 heruntergespielt wurde (ShortNews berichtete). [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192744/malu-dreyer-fordert-von-frankreichs-praesident-grenznahes-akw-abzuschalten?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192744</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 18:14:58 GMT</pubDate>
<title>Erdogan will "Flüchtlingsstadt" in Nord-Syrien errichten lassen</title>
<description>Der türkische Präsident Recep Tayyip Erdogan hat vorgeschlagen, eine Flüchtlingsstadt im Norden Syriens zu bauen. Das berichtet die Nachrichtenagentur Anadolu. Demnach sagte Erdogan, eine derartige Stadt könne nahe der Grenze mit Hilfe der internationalen Gemeinschaft errichtet werden. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192743/erdogan-will-fluechtlingsstadt-in-nord-syrien-errichten-lassen?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192743</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 16:23:36 GMT</pubDate>
<title>Flüchtlinge finanzieren sich beinahe von selbst</title>
<description>Die Integration von Flüchtlingen soll angeblich Milliarden kosten, allerdings sagen die Zahlen etwas anderes. Nach aktuellen Einschätzungen werden die Asylsuchenden im Jahr 2016 ca. 20 Milliarden Euro kosten. Das klingt viel, ist es aber nicht. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192739/fluechtlinge-finanzieren-sich-beinahe-von-selbst?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192739</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 15:39:27 GMT</pubDate>
<title>Griechischer Gouverneur will wegen Flüchtlingskrise den Notstand ausrufen</title>
<description>Griechenland will wegen der schlimmen Bedingungen in den Flüchtlingslagern den Notstand ausrufen. Laut dem Gouverneur der Region Zentralmazedonien, Apostolos Tzitzikostas, halten sich derzeit allein am Grenzübergang Idomeni 13.000 Menschen auf und weiter südlich nochmal 5.000. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192738/griechischer-gouverneur-will-wegen-fluechtlingskrise-den-notstand-ausrufen?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192738</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 13:52:27 GMT</pubDate>
<title>CSU-Vorsitz: Horst Seehofer will zwei weitere Jahre Posten innehaben</title>
<description>Womöglich um Markus Söder eins auszuwischen, will sich der Ministerpräsident von Bayern, Horst Seehofer, für weitere zwei Jahre als CSU-Vorsitzender wählen lassen. Eigentlich ist Seehofer bis 2017 als Vorsitzender seiner Partei gewählt worden. Bei der letzten Wahl jedoch schnitt er schlecht ab. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192726/csu-vorsitz-horst-seehofer-will-zwei-weitere-jahre-posten-innehaben?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192726</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 13:37:52 GMT</pubDate>
<title>Richard Gere bezeichnet Donald Trump als "Populist" und "Clown"</title>
<description>Hollywood-Star Richard Gere hat geäußert, dass er den Milliardär Donald Trump als Faschisten und Blender sehe. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192725/richard-gere-bezeichnet-donald-trump-als-populist-und-clown?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192725</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 12:51:05 GMT</pubDate>
<title>Volker Beck: Hausarzt hat ihn einen Monat krankgeschrieben</title>
<description>Nach dem Fund von Drogen bei dem Bundestagsabgeordneten Volker Beck (ShortNews berichtete), hat ihn sein Hausarzt für einen Monat krankgeschrieben. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192719/volker-beck-hausarzt-hat-ihn-einen-monat-krankgeschrieben?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192719</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 12:00:50 GMT</pubDate>
<title>Istanbul: Polizei stürmt das Gebäude der regierungskritischen Zeitung "Zaman"</title>
<description>Die türkische Polizei stürmte am Freitagabend das Redaktionsgebäude der oppositionellen Zeitung "Zaman".Gegen die protestierende Menge, die sich vor dem Gebäude versammelte, setzte die Polizei Tränengas und Wasserwerfer ein. Die Polizei hatte Überwachungskameras im Gebäude abgeschaltet. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192707/istanbul-polizei-stuermt-das-gebaeude-der-regierungskritischen-zeitung-zaman?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192707</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 11:54:00 GMT</pubDate>
<title>Türkei: Angeblich haben Grenzschützer neun Syrer erschossen</title>
<description>Aus der Quelle von Menschenrechtlern und Aktivisten kommen Vorwürfe wegen Schüsse der türkischen Grenzwächter auf syrische Eindringlinge. Diese sollen die Grenze zur Türkei illegal überwunden haben, worauf neun Syrer getötet, zehn weitere verletzt wurden. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192715/tuerkei-angeblich-haben-grenzschuetzer-neun-syrer-erschossen?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192715</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 09:59:25 GMT</pubDate>
<title>De Maiziere fordert Nachsicht bezüglich Menschenrechtsverletzungen in der Türkei</title>
<description>Thomas De Maiziere forderte auf einem EU-Gipfel die Teilnehmer auf, Nachsicht mit der Türkei bezüglich dort begangener Menschenrechtsverletzungen zu üben. "Wir sollten nicht der Schiedsrichter beim Thema Menschenrechte für die ganze Welt sein", sagte Maiziere wörtlich. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192710/de-maiziere-fordert-nachsicht-bezueglich-menschenrechtsverletzungen-in-der-tuerkei?utm_source=rss&amp;utm_medium=politik&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192710</guid>
</item>
</channel>
</rss>
