<channel>
<title>ShortNews Newsfeed: Wissenschaft</title>
<link>http://www.ShortNews.de</link>
<description>Kurzmeldungen von ShortNews</description>
<language>de</language>
<item>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 15:04:12 GMT</pubDate>
<title>Forscher lösen das Rätsel um die Van-der-Waals-Kraft</title>
<description>Van-der-Waals-Kräfte sind in der Wissenschaft bereits länger bekannt. Sie sorgen dafür, dass zum Beispiel Geckos an einer Wand hängen können. Verantwortlich dafür sind elektrostatische Kräfte, die sowohl zwischen polaren Molekülen als auch zwischen elektrisch neutralen Atomen und Molekülen wirken. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193486/forscher-loesen-das-raetsel-um-die-van-der-waals-kraft?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160311</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193486</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:52:02 GMT</pubDate>
<title>Deutsche Landwirte würden gerne Cannabis anbauen</title>
<description>Die deutschen Landwirte zeigen ein großes Interesse daran, Cannabis anzubauen und dieses kommerziell und legal zu verkaufen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193480/deutsche-landwirte-wuerden-gerne-cannabis-anbauen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160311</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193480</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 12:19:52 GMT</pubDate>
<title>Erste Gebärmuttertransplantation in den USA ist fehlgeschlagen</title>
<description>In der "Cleveland Clinic" im US-Bundesstaat Ohio wurde die allererste Gebärmuttertransplantation der USA durchgeführt. Jetzt berichtet das erste Team wenige Tage nach dem Eingriff, dass die Operation misslungen ist. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193306/erste-gebaermuttertransplantation-in-den-usa-ist-fehlgeschlagen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160310</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193306</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 13:29:16 GMT</pubDate>
<title>Abu Dhabi: Ungewöhnliche heftige Regenfälle sorgen für Überschwemmungen</title>
<description>Normalerweise ist in den Vereinigten Arabischen Emiraten Sonnenschein und Trockenheit angesagt, doch derzeit regnet es ziemlich heftig. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193200/abu-dhabi-ungewoehnliche-heftige-regenfaelle-sorgen-fuer-ueberschwemmungen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160309</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193200</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 12:31:34 GMT</pubDate>
<title>Ägypten: Akten über archäologische Grabungen im 18. und 19. Jahrhundert entdeckt</title>
<description>Der ägyptische Minister für Altertümer, Mamdouh Eldamaty, hat mitgeteilt, dass man im Lagerhaus der Verwaltung des Altertümerrats wichtige Dokumente gefunden hat, die Aufschluss geben über archäologische Grabungen, die im 18. und 19. Jahrhundert in Ägypten stattfanden. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193176/aegypten-akten-ueber-archaeologische-grabungen-im-18-und-19-jahrhundert-entdeckt?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160309</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193176</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 07:56:46 GMT</pubDate>
<title>DWD: 2015 war das zweitwärmste Jahr</title>
<description>Die Klimaerwärmung ist in Deutschland etwas stärker als weltweit. Das geht aus Daten hervor, die der Deutsche Wetterdienst heute vorgestellt hat. Seit 1881 hat sich Deutschland demnach um 1,4 Grad erwärmt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193106/dwd-2015-war-das-zweitwaermste-jahr?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160309</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193106</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 07:31:03 GMT</pubDate>
<title>Alien-Suche: Fermi-Paradoxon stammt weder von Fermi noch ist es ein Paradoxon</title>
<description>Bei einem Lunch unter Freunden soll der berühmte Physiker Enrico Fermi zum Thema Außerirdische einmal gesagt haben: "Wo sind die nur alle?" Erst nach dem Tod von Fermi, verwendete der Astronom Michael Hart die Formulierung für das Fermi-Paradoxon: "? sie sind nicht hier, also gibt es sie nicht." [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193099/alien-suche-fermi-paradoxon-stammt-weder-von-fermi-noch-ist-es-ein-paradoxon?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160309</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193099</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 18:58:16 GMT</pubDate>
<title>Rentner aus Schottland: Ich habe ein UFO fotografiert</title>
<description>UFO-Jäger zeigen sich von dem Foto, das der 65-jährige John Macdonald präsentiert begeistert. Einige UFO-Jünger behaupten, es sei der beste Schnappschuss eines UFOs, den sie bisher gesehen haben. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193089/rentner-aus-schottland-ich-habe-ein-ufo-fotografiert?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160308</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193089</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 16:32:28 GMT</pubDate>
<title>Klimawandel: Starkregenrisiko in Städten kann jetzt besser eingeschätzt werden</title>
<description>Der Deutsche Wetterdienst (DWD) hat seine flächendeckenden, wetter-radarbasierten Niderschlagsanalysen neu berechnet. Da Starkniederschläge häufig sehr begrenzt auftreten, kann das Bodenmessnetz des DWD diese Ereignisse nur unzureichend erfassen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193067/klimawandel-starkregenrisiko-in-staedten-kann-jetzt-besser-eingeschaetzt-werden?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160308</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193067</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 13:35:41 GMT</pubDate>
<title>Die Pillnitzer Kamelie - Forschern ist genaue Herkunft noch immer nicht bekannt</title>
<description>Die Kamelie ist bereits seit Jahren ein Zuschauermagnet. Eine der Arten ist die Pillnitzer Kamelie, über deren Ursprung sich die Forscher noch heute nicht einig sind. Es wurden bisher nur genetische Ähnlichkeiten mit anderen Exemplaren in Süd- und Westeuropa festgestellt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1193048/die-pillnitzer-kamelie-forschern-ist-genaue-herkunft-noch-immer-nicht-bekannt?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160308</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1193048</guid>
</item>
</channel>
</rss>
