<channel>
<title>ShortNews Newsfeed: Wissenschaft</title>
<link>http://www.ShortNews.de</link>
<description>Kurzmeldungen von ShortNews</description>
<language>de</language>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 18:30:11 GMT</pubDate>
<title>Fossilienfund: Chamäleon wurde vor 100 Millionen Jahren in Bernstein eingeschlossen</title>
<description>Das älteste bekannte und vollständig erhaltene Chamäleon wurde in einem Bernstein eingeschlossen in Myanmar (Burma) in Südostasien entdeckt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192745/fossilienfund-chamaeleon-wurde-vor-100-millionen-jahren-in-bernstein-eingeschlossen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192745</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 08:30:03 GMT</pubDate>
<title>Video: Über dem Mond wurde ein UFO aufgenommen</title>
<description>Der YouTuber Crrow777 ist eigentlich eher ein Mensch, der angebliche außerirdische Aktivitäten untersucht und aufklärt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192694/video-ueber-dem-mond-wurde-ein-ufo-aufgenommen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192694</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 07:44:23 GMT</pubDate>
<title>Expeditionsschiff entdeckt zufällig niedliche, nahezu geisterhafte Kraken-Art</title>
<description>Das Expeditionsschiff "Okeanos Explorer" der US-amerikanischen National Oceanic and Atmospheric Administration (NOAA) hat bei der Kartografierung des Meeresbodens zufällig eine neue Art von Oktopus entdeckt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192682/expeditionsschiff-entdeckt-zufaellig-niedliche-nahezu-geisterhafte-kraken-art?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160305</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192682</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 14:22:41 GMT</pubDate>
<title>13,4 Milliarden Lichtjahre: Teleskop findet Galaxie in Rekord-Entfernung</title>
<description>Das Weltraum-Teleskop hat eine sensationelle Entdeckung gemacht: Es hat die bislang am weitesten entfernteste Galaxie gefunden. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192646/13-4-milliarden-lichtjahre-teleskop-findet-galaxie-in-rekord-entfernung?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160304</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192646</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 14:53:01 GMT</pubDate>
<title>Sicherheitsforscher knackt Polizeidrohne: Dritte können Steuerung übernehmen</title>
<description>Nils Rodday, einem Sicherheitsberater von IBM, ist es gelungen, eine Polizeidrohne zu knacken: Er konnte dann einen Crash herbeiführen und die Kamera kontrollieren. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192507/sicherheitsforscher-knackt-polizeidrohne-dritte-koennen-steuerung-uebernehmen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160303</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192507</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 14:00:45 GMT</pubDate>
<title>Forscher: Auch Glück kann das Herz brechen</title>
<description>Neben schwerer Trauer und Entsetzen können auch extreme Glücksgefühle einen lebensbedrohlichen Zustand herbeiführen. Zu diesem Ergebnis sind zwei Forscher der Uniklinik Zürich durch die Auswertung einer seit 2011 laufenden Statistik zum Broken-Heart-Syndrom gekommen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192498/forscher-auch-glueck-kann-das-herz-brechen?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160303</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192498</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 13:25:06 GMT</pubDate>
<title>Klimawandel bringt Hunger - im Jahr 2050 nur 99 Kalorien Tagesbedarf möglich</title>
<description>Bedingt durch den globalen Klimawandel könnte das Wetter an Getreidefeldern schwere Verwüstungen anrichten und so die Nahrungsmittelverfügbarkeit noch vor dem Jahr 2050 um ein Drittel reduzieren. Ein Mensch müsste dann mit 99 Kalorien pro Tag auskommen. Es gäbe insgesamt 1,9 Millionen Tote. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192484/klimawandel-bringt-hunger-im-jahr-2050-nur-99-kalorien-tagesbedarf-moeglich?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160303</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192484</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 08:39:58 GMT</pubDate>
<title>Sci-Fi oder bald Realität? Designer entwickelt UFO-Schwebeyacht</title>
<description>Nein, das Bild stammt nicht aus einem neuen Hollywood-Blockbuster, es ist das futuristische Konzept eines Britischen Designers für eine Luxusyacht. Fliegen kann sie zwar nicht, aber beinahe. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192437/sci-fi-oder-bald-realitaet-designer-entwickelt-ufo-schwebeyacht?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160303</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192437</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 08:14:01 GMT</pubDate>
<title>Selbst Ufo-Jäger verspotten Video der Alien-Antwort auf Voyagers Golden Records</title>
<description>Die Golden Records sind Datenplatten mit Bild- und Audio-Informationen der Erde, die den beiden im Jahr 1977 gestarteten interstellaren Raumsonden Voyager 1 und 2 mit an Bord gegeben wurden. Es bestand die Hoffnung, dass sie eines Tages außerirdischen intelligenten Lebensformen in die Hände fallen. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192432/selbst-ufo-jaeger-verspotten-video-der-alien-antwort-auf-voyagers-golden-records?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160303</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192432</guid>
</item>
<item>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 08:04:54 GMT</pubDate>
<title>Bei Baggerarbeiten am Paderborner Dom wurde zentnerschwere Grabplatte entdeckt</title>
<description>Eine Grabplatte aus dem 17. Jahrhundert wurde bei Baggerarbeiten auf dem Domplatz des Paderborner Doms entdeckt. [...]</description>
<link>http://www.ShortNews.de/id/1192426/bei-baggerarbeiten-am-paderborner-dom-wurde-zentnerschwere-grabplatte-entdeckt?utm_source=rss&amp;utm_medium=wissenschaft&amp;utm_campaign=160303</link>
<guid isPermaLink="false">ssn_1192426</guid>
</item>
</channel>
</rss>
