<title>STERN.DE RSS-Feed Politik - die neusten Meldungen zum Thema Politik</title>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Der Newsfeed aus dem Politik-Ressort mit allen aktuellen Nachrichten und Berichten.</description>
<language>de-DE</language>
<copyright />
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 16:25:17 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2016 16:25:17 GMT</lastBuildDate>
<dc:language>de-DE</dc:language>
<dc:rights />
<dc:publisher>stern.de</dc:publisher>
<atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="http://www.stern.de/feed/standard/politik/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" />
<image>
<title>stern</title>
<url>http://image.stern.de/3000128/3x2-120-80/bcb4ec7931d2e762a77b065bb443ce8f/Sn/mailing-logo.jpg</url>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
</image>
<item>
<title>Twitter-Spott und Badehosen - Kurioses aus dem Wahlkampf</title>
<link>http://www.stern.de/politik/twitter-spott-und-badehosen---kurioses-aus-dem-wahlkampf-6743418.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Stuttgart/Mainz/Magdeburg - Die&#160;Anspannung ist hoch, es steht viel auf dem Spiel - da kann dem einen oder anderen im Landtagswahlkampf auch mal ein Ausrutscher passieren.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743420/3x2-480-320/d66959754bdcaca23a387e7a043cbce5/Wi/11--2009010116031199182394large43jpg---bcab5e6d42876992.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Landtagswahlkampf</category>
<category>Anspannung</category>
<category>Twitter</category>
<category>Stuttgart</category>
<category>Mainz</category>
<category>AfD</category>
<category>CDU</category>
<category>Rheinland-Pfalz</category>
<category>NPD</category>
<category>Magdeburg</category>
<category>Baden-Württemberg</category>
<category>Sachsen-Anhalt</category>
<category>SPD</category>
<category>Christian Lüth</category>
<category>Julia Klöckner</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 15:53:18 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/twitter-spott-und-badehosen---kurioses-aus-dem-wahlkampf-6743418.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T15:53:18Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Anspannung ist hoch, es steht viel auf dem Spiel - da kann dem einen oder anderen im <a class="taxonomy-entity keyword" title="Landtagswahlkampf" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/landtagswahlkampf-4167482.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Landtagswahlkampf</a> auch mal ein Ausrutscher passieren.</p><p>Ob es den Spitzenkandidaten geschadet hat, wird sich am Sonntag zeigen. Einige kuriose Anekdoten aus den Wahlkämpfen in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt:</p><p>Stimmen-Splitting: In Sachsen-Anhalt rief die rechtsextreme NPD die Wähler dazu auf, ihre Erststimme der AfD und Zweitstimme der NPD zu geben. Die AfD wollte mit der Aktion aber nichts zu tun haben. «Mit der NPD haben wir keinerlei Schnittmengen», sagte AfD-Sprecher Christian Lüth.</p><p>Twitter-Sturm: «Wer <a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a> aus Protest wählt, stärkt am Ende das linke Lager», twitterte die CDU-Spitzenkandidatin in Rheinland-Pfalz, Julia Klöckner, einige Tage vor der Wahl. Im Netz folgten zahlreiche Reaktionen, von Verwunderung bis Spott. Unter dem Hashtag #twitternwiekloeckner schrieben Twitter-Nutzer etwa: «Wer Fleisch aus Protest isst, stärkt am Ende die Vegetarier.»</p><p>Übereifer: Die baden-württembergische <a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a> schickte vor der Wahl Briefe an Mitglieder und Bürger, um für ihren Spitzenkandidaten Guido Wolf zu werben. Allerdings gingen die Briefe eine Woche zu früh raus. Sie sollten eigentlich erst kurz vor der Wahl am 13. März in den Briefkästen landen. Laut eines Parteisprechers war es ein Versehen des Dienstleisters.</p><p>Teure Wahl: Beim Werben für die Briefwahl in Rheinland-Pfalz unterlief der SPD ein kostspieliger Fehler. Rund 80 000 Postwurfsendungen enthielten die falsche Information, dass die Kommune das Porto des Briefwahlantrags zahlt. SPD-Landeschef und Landesinnenminister Roger Lewentz entschuldige sich dafür - und sagte zu, dass die SPD den Kommunen die Portokosten der Briefwahlanträge erstatten wird.</p><p>Waterloo: Kanzlerin Angela Merkel war zum Wahlkampfauftakt der CDU in <a class="taxonomy-entity place" title="Magdeburg" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/magdeburg-4149008.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Magdeburg</a> erschienen, als «Waterloo» von Abba als erstes Lied ertönte. In der Schlacht von Waterloo wurde Napoleon endgültig geschlagen. Ein böses Omen also? In Sachsen-Anhalt ist der Wahlsieg zwar so gut wie sicher, in Baden-Württemberg und Rheinland-Pfalz müssen die CDU-Kandidaten aber kämpfen.</p><p>007: Die FDP hatte es in Baden-Württemberg nicht einfach, öffentlich wahrgenommen zu werden. Einen Coup landete ihr Spitzenkandidat Hans-Ulrich Rülke mit einem Foto von sich als 19-Jähriger in gelb-roter Badehose, das er auf Instagram veröffentlichte. Das Bild schaffe es sogar in die ARD-«Tagesthemen». Die Bremer FDP-Politikerin Lencke Steiner scherzte: «Ihr habt den James Bond Baden-Württembergs.»</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Gutachten:&#160;Ex-Putin-Berater starb gewaltsam</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/gutachten--ex-putin-berater-starb-gewaltsam-6742484.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Washington/Moskau - Der frühere Berater des russischen Präsidenten Wladimir Putin, Michail Lessin, ist US-Berichten zufolge gewaltsam ums Leben gekommen und nicht an einem Herzanfall gestorben.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742486/3x2-480-320/fa3398dfacc48c247a066935403edd77/az/11--2009010116031199174886large43jpg---96555126ed930f79.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Michail Lessin</category>
<category>Washington</category>
<category>Wladimir</category>
<category>Moskau</category>
<category>Washington Post</category>
<category>Tod</category>
<category>Polizei</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 15:50:34 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/gutachten--ex-putin-berater-starb-gewaltsam-6742484.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T15:50:34Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der frühere Berater des russischen Präsidenten Wladimir Putin, <a class="taxonomy-entity person" title="Michail Lessin" href="http://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/themen/michail-lessin-6543110.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Michail Lessin</a>, ist US-Berichten zufolge gewaltsam ums Leben gekommen und nicht an einem Herzanfall gestorben.</p><p>Die Leiche des ehemaligen Informationsministers war am 5. November 2015 in einem Washingtoner Hotel entdeckt worden. Die «<a class="taxonomy-entity place" title="Washington" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/washington-4139118.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Washington</a> Post» und andere Medien zitierten nun aus einem Gutachten des obersten Gerichtsmediziners der US-Hauptstadt. Die Todesursache sei Gewalteinwirkung gegen Lessins Kopf.</p><p>Außerdem führe der Bericht Verletzungen im Nacken, am Oberkörper sowie an Armen und Beinen auf. Die Washingtoner Polizei erklärte, der Fall werde untersucht. Ein Sprecher wollte der «<a class="taxonomy-entity keyword" title="Washington Post" href="http://www.stern.de/panorama/themen/washington-post-6268570.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Washington Post</a>» zufolge nicht sagen, ob es sich um ein Verbrechen gehandelt habe.</p><p>Der russische Generalstaatsanwalt Juri Tschaika forderte die US-Behörde offiziell auf, Details zur Verfügung zu stellen. Es handele sich um einen russischen Staatsbürger. Dem Außenministerium in Moskau zufolge hat Russland eine solche Anfrage jedoch schon mehrfach gestellt. «Bisher haben wir keine substanziellen Informationen von der US-Seite erhalten», sagte Sprecherin Maria Sacharowa der Deutschen Presse-Agentur in Moskau.</p><p>Der studierte Bauingenieur Lessin gilt als einer der Architekten des russischen Medienapparats. Er war von 1999 bis 2004 Informationsminister und später einer von Putins Beratern. Kritikern zufolge spielte er eine wesentliche Rolle bei der Knebelung der unabhängigen Presse in <a class="taxonomy-entity place" title="Moskau" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/moskau-4152034.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Moskau</a>. Bis Ende 2014 leitete er den kremlnahen russischen Konzern Gazprom-Media Holding.</p><p>Die russische Botschaft in Washington teilte mit, die Diplomaten seien im ständigen Kontakt mit den US-Behörden. Was Informationen angehe, sei aber auch die Privatsphäre der Familie zu achten, sagte Botschaftssprecher Juri Melnik der Agentur Interfax.</p><p>Der Kreml hatte den <a class="taxonomy-entity keyword" title="Tod" href="http://www.stern.de/panorama/themen/tod-6267608.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Tod</a> Lessins im November bestätigt. Der staatliche TV-Sender Russia Today (RT), bei dessen Gründung Lessin geholfen hatte, nannte eine Herzattacke als Ursache. Davon hatte angeblich auch Lessins Familie gesprochen und sich auf langjährige Beschwerden berufen. Was genau Lessin in Washington wollte, gilt als unklar.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Wahllokal für Migranten zugemauert</title>
<link>http://www.stern.de/politik/wahllokal-fuer-migranten-zugemauert-6743374.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Halle - Der Zugang zu einem Probewahllokal für Migranten in Halle ist in der Nacht zugemauert und mit dem Schriftzug «No way» besprüht worden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743376/3x2-480-320/22c73bb55f142394b84124e6ff3be46c/KR/11--2009010116031199182175large43jpg---928eae7dd1b08447.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Migranten</category>
<category>Wahllokal</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Sachsen-Anhalt</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Stephan Dorgerloh</category>
<category>SPD</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 15:44:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/wahllokal-fuer-migranten-zugemauert-6743374.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T15:44:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Zugang zu einem Probewahllokal für <a class="taxonomy-entity keyword" title="Migranten" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/migranten-6268054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Migranten</a> in Halle ist in der Nacht zugemauert und mit dem Schriftzug «No way» besprüht worden.</p><p>Zudem wurde der Eingang zu einem Begegnungstreff für <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> in Halle in der Nacht mit einer Plastikkette verhängt und die Hauswand mit fremdenfeindlichen Plakaten beklebt. Der für politische Straftaten zuständige Staatsschutz übernahm in beiden Fällen die Ermittlungen.</p><p>«Es liegt ein Anfangsverdacht gegen eine Person vor», sagte eine Polizeisprecherin in Halle am Freitag mit Blick auf das zugemauerte Wahllokal. Es habe eine erste Befragung gegeben. Weitere Details machte die Sprecherin mit Verweis auf die laufenden Ermittlungen nicht.</p><p>Eine mutmaßlich rechte Gruppierung bekannte sich im Internet zu den Aktionen. Bislang tauchte die Gruppe nicht im Verfassungsschutzbericht auf, wie die Polizeisprecherin sagte.</p><p>Bei dem Wahllokal handelt es sich um einen von 14 Orten, an denen Menschen ohne deutschen Pass am Freitag symbolisch ihre Stimme für eine Partei abgeben konnten. Damit sollten Migranten mit dem politischen System in <a class="taxonomy-entity place" title="Deutschland" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/deutschland-4540700.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Deutschland</a> vertraut gemacht werden. Das Ergebnis zählt nicht zur offiziellen Landtagswahl am 13. März.</p><p>Die Ziegelsteine wurden am Freitagvormittag abgerissen, das Wahllokal konnte wie geplant öffnen, wie eine Sprecherin des Landesnetzwerks Migrantenorganisationen Sachsen-Anhalt (Lamsa) in Dessau-Roßlau sagte.</p><p>Sachsen-Anhalts Kultusminister <a class="taxonomy-entity person" title="Stephan Dorgerloh" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/stephan-dorgerloh-4116930.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Stephan Dorgerloh</a> (SPD) verurteilte den Angriff. «Wir haben hier in Deutschland mit Mauern ausgesprochen schlechte Erfahrungen gemacht», sagte Dorgerloh. Diejenigen, die gegen Flüchtlinge seien, dürften nicht das letzte Wort behalten.</p><p>Die Probewahlen seien ein wichtiger Beitrag zur politischen Bildung und Integration, sagte SPD-Landeschefin Katrin Budde. Das «symbolische Einmauern» von Migranten sei menschenverachtend. Rechtsextreme würden seit Wochen gegen die Wahlen mobilisieren.</p><p>«Durch Schlechtreden als angebliche "Wahlfälschungen" schafft die politische Rechte ein Klima, in dem solche Angriffe auf die Demokratie gedeihen können», erklärte die Grünen-Spitzenkandidatin Claudia Dalbert. Die Probewahlen als konkretes Integrationsangebot begrüßte sie ausdrücklich.</p><p>«Wir überlegen, ob wir etwas Kreatives mit der Mauer machen», sagte die Lamsa-Sprecherin. Der Verband ließ sich nach der Attacke nicht von den Probewahlen abhalten. Die Wahllokale sollten wie geplant bis 18.00 Uhr geöffnet bleiben.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Korruptionsverdacht:&#160;Brasiliens Ex-Präsident Lula droht Haft</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/korruptionsverdacht--brasiliens-ex-praesident-lula-droht-haft-6743324.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>São Paulo - Dem früheren Präsidenten Brasiliens, Luiz Inacio Lula da Silva, droht wegen Korruptionsvorwürfen Untersuchungshaft. Dies hat die Staatsanwaltschaft von São Paulo bei der Justizbehörde des Bundesstaates beantragt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743326/3x2-480-320/447cad8763abcd3013417c48eaf0bd24/bm/11--2009010116031199181662large43jpg---b92e554b965411e0.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>São Paulo</category>
<category>Luiz Inacio</category>
<category>Korruptionsvorwurf</category>
<category>Brasilien</category>
<category>Korruptionsverdacht</category>
<category>Untersuchungshaft</category>
<category>Staatsanwaltschaft</category>
<category>Nicolás Maduro</category>
<category>Geldwäsche</category>
<category>Atlantikküste</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 15:14:41 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/korruptionsverdacht--brasiliens-ex-praesident-lula-droht-haft-6743324.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T15:14:41Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Dem früheren Präsidenten Brasiliens, Luiz Inacio Lula da Silva, droht wegen Korruptionsvorwürfen Untersuchungshaft. Dies hat die Staatsanwaltschaft von <a class="taxonomy-entity place" title="São Paulo" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/s%C3%A3o-paulo-4131868.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">São Paulo</a> bei der Justizbehörde des Bundesstaates beantragt.</p><p>Lula soll unter anderem wegen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Geldwäsche" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/geldwaesche-4192006.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Geldwäsche</a> angeklagt werden. Dabei geht es um ein Apartment in Guaruja an der Atlantikküste - die Ermittler vermuten, dass Lula die renovierte Immobilie als Gegenleistung für Hilfe bei Auftragsvergaben erhalten haben könnte. Der Ex-Staatschef (2003-2011) bestreitet die Vorwürfe.</p><p>Die Forderung nach <a class="taxonomy-entity keyword" title="Untersuchungshaft" href="http://www.stern.de/panorama/stern-crime/themen/untersuchungshaft-4179056.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Untersuchungshaft</a> muss nun von einer Richterin bewertet werden - wann eine Entscheidung fällt, ist noch unklar. Unter Druck gerät durch die beispiellosen Ermittlungen gegen Lula auch seine bis Ende 2018 gewählte Nachfolgerin Dilma Rousseff. Sie bestreitet, von dem umfassenden Korruptionsnetz gewusst zu haben. Sie war während Lulas Amtszeit Ministerin und später Kabinettschefin. Für Sonntag sind Massendemonstrationen für ihre Absetzung geplant. Sie rief ihre wichtigsten Minister zu einer Krisensitzung zusammen.</p><p>Venezuelas sozialistischer Präsident <a class="taxonomy-entity person" title="Nicolás Maduro" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/nicol%C3%A1s-maduro-4541500.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Nicolás Maduro</a> meinte, bestimmte Kräfte wollten die Regierung destabilisieren. Wenn Lula ins Gefängnis komme, werde er «der Nelson Mandela von Brasilien», sagte Maduro nach Angaben des Portals «O Globo» mit Blick auf den lange inhaftierten Südafrikaner, der zum Vorkämpfer gegen die Apartheid wurde.</p><p>Die Ermittler vermuten, dass der Gründer der linken Arbeiterpartei und seine Familie die eigentlichen Eigentümer sind. Offiziell läuft die Immobilie aber auf den Namen des Bauunternehmens OAS, das in den milliardenschweren Korruptionsskandal um den halbstaatlichen Ölkonzern Petrobras verwickelt ist. Die Renovierungsarbeiten und die Ausstattung der Immobilie sollen nach dem Geschmack Lulas erfolgt sein, lautet der Verdacht. Um Aufträge zu bekommen, zahlten Bauunternehmen während Lulas Amtszeit in vielen Fällen eine Provision von drei Prozent der Vertragssumme an Politiker und Parteien.</p><p>Lula galt als Präsident lange Zeit als ein politisches Vorbild, der die Armut im fünftgrößten Land der Welt reduzierte und mit üppigen Sozialprogrammen das Vertrauen gerade der unteren Schichten gewann. Zudem wuchs die Wirtschaft zeitweise kräftig und Brasilien erhielt den Zuschlag für die Fußball-WM und die Olympischen Spiele.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Pussy-Riot-Aktivistin Tolokonnikowa: "Russland entwickelt sich immer mehr zu einem großen Straflager"</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/nadja-tolokonnikowa-von-pussy-riot---russland-entwickelt-sich-zu-einem-grossen-straflager--6730584.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Für ihr "Punk-Gebet" wurde Nadja Tolokonnikowa zu zwei Jahren Haft in einem russischen Straflager verurteilt. Im stern-Interview spricht die Pussy-Riot-Aktivistin über das Leben danach und warum sie den Kampf gegen Putin nicht aufgibt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6731902/3x2-480-320/a58aaf321c41d714a07f49c3e28f8eaf/Cn/pussy-riot.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Pussy Riot</category>
<category>Wladimir Putin</category>
<category>Russland</category>
<category>Straflager</category>
<category>Donald Trump</category>
<category>Krim</category>
<category>Hillary Clinton</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:59:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/nadja-tolokonnikowa-von-pussy-riot---russland-entwickelt-sich-zu-einem-grossen-straflager--6730584.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:59:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ein früher Vormittag in <a class="taxonomy-entity place" title="Los Angeles" href="http://www.stern.de/lifestyle/leute/themen/los-angeles-4540742.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Los Angeles</a>, wahrscheinlich scheint draußen die Sonne, ein Skype-Termin. Sie hat sich unter einem Plakat von Bernie Sanders niedergelassen, des demokratischen Bewerbers um die US-Präsidentschaftskandidatur. Sie unterstützt Sanders - Donald Trump hingegen findet sie "verantwortungslos und gefährlich", er betreibe "Junk-Politik": Politik als Junk Food.</p><p>Sie trägt, wie so oft, ein T-Shirt mit Botschaft: "No Excuses", lautet die heute, keine Entschuldigungen. Das Haar kurz, sie lächelt viel, kameraerfahren und scheu zugleich, eine schöne, junge Frau. Zweifellos ist Nadja Tolokonnikowa, 26, das bekannteste Gesicht der russischen Aktionskünstlerinnen von Pussy Riot. Bekannt wurden sie mit ihrem 40 Sekunden dauernden Auftritt in der Moskauer Kathedrale, dem "Punk-Gebet", in dem sie die Mutter Gottes darum baten, <a class="taxonomy-entity place" title="Russland" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/russland-4155004.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Russland</a> von Putin zu befreien. Dafür wurden sie und ihre Pussy-Riot Mitstreiterin Marija Aljochina wegen "Rowdytums aus religiösem Hass" zu zwei Jahren Lagerhaft verurteilt. Das harte Urteil löste internationalen Protest aus - und machte sie weltberühmt. Nach ihrer Freilassung trafen sie Madonna und Hillary Clinton; sie spielten sich selbst in der Serie "House of Cards", in Deutschland wurde ihnen der Hannah-Arendt-Preis verliehen. Jetzt also Los Angeles, auch dort erkennt man Nadja Tolokonnikowa auf der Straße wieder. Leicht gereizt reagiert Tolokonnikowa auf die Frage, ob sie ein Star sei ...</p><p>Tolokonnikowa: Ich arbeite hier, sonst nichts. Ich nehme Musik auf, vielleicht auch ein Video, sonst nichts. Wir überlegen gerade, ob wir ein Lied mit obszönen Schimpfwörtern in verschiedenen Sprachen aufnehmen sollen.</p><p><a class="embedType_danceView" title="Neues Video von Pussy Riot  : Mit roten High Heels gegen den korrupten Kreml" href="http://www.stern.de/kultur/kunst/neues-video-von-pussy-riot--mit-high-heels-gegen-den-korrupten-kreml-6682794.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Teaser</a></p><p><strong>Und warum Obszönitäten? Als ob es davon nicht schon genug gäbe.</strong></p><p>Wir wollen etwas anderes: Wir wollen eine Art Bedienungsanleitung erstellen, ein kleines Wörterbuch. Wörter, die man benutzen kann, wenn man sich gegen sexuelle Anmache und gegen sexuelle Belästigung wehren muss. Wir nehmen es in fünf Sprachen auf.</p><p><strong>Auch auf Deutsch?</strong></p><p>Ja. Vielleicht haben Ihre Leser ja ein paar Worte für uns, die wir noch nicht kennen.</p><p><strong>Aufsehen erregt haben Sie jüngst vor allem mit dem neuesten Pussy Riot-Video, rund zwei Millionen Abrufe hat es bereits. "Tschaika" heisst es, die Möwe. Es ist eine bitterböse Abrechnung mit <a class="taxonomy-entity person" title="Wladimir Putin" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/wladimir-putin-4539916.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Putins</a> Russland. Das Video nimmt Bezug auf den investigativen Film des russischen Oppositionellen Alexej Nawalnyj über angeblich korrupt-kriminellen Geschäfte im engsten Familienkreis des russischen Generalstaatsanwalts Jurij Tschaika.</strong> </p><p>Es war ein mutiger Film, er hat mich so entsetzt. All diese schrecklichen Dinge geschehen in meinem Land. Ich wollte irgendwie reagieren, auch mit Kunst, mit dem also, was wir am besten können. Innerhalb eines Tages haben wir dann das Lied aufgenommen, der Videodreh dauerte drei Tage.</p><p></p><p><strong>Im Video geht es um <a class="taxonomy-entity keyword" title="Folter" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/folter-4131576.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Folter</a> in russischen Straflagern, es geht um korrupte Amtsträger, die sich maßlos gierig bereichern, und über allem schwebt allmächtig ... der russische Präsident Wladimir Putin. Fast eine Dystopie.</strong></p><p>Wir haben alles alleine gemacht, wir waren nur zu fünft. Wir haben in Moskauer Kellern gedreht, in denen es minus 15 Grad war.</p><p></p><p><strong>Sie sagen, dass es ihnen dabei um die Darstellung eines "sowjetischen Faschismus" gegangen sei. </strong></p><p>Weil sich in unserem Land so etwas wie ein neuer Faschismus entwickelt, es ist die Verschmelzung zweier politischer Kulturen. Obwohl die Sowjetunion ja gegen den Faschismus gekämpft hat, gegen Hitler, verschmelzen jetzt der alte sowjetische Patriotismus und die imperialen Ambitionen mit einer neuen nationalistischen Rhetorik über die angebliche "Bestimmung" und "Verteidigung" der russischen Nation, die mich an Hitler erinnert.</p><p><strong>Aber seit der Annexion der Krim vor zwei Jahren ist - und bleibt - Wladimir Putin populär wie nie.</strong></p><p>In Russland ist es anders als in Deutschland, so verstehe ich es zumindest: Die Deutschen haben sich mit ihrer Vergangenheit auseinandergesetzt; sie haben gelernt. Sie erinnern sich, auch wenn es schmerzhaft ist. Aber in Russland erinnern wir uns eben nicht an die Schrecken unserer eigenen, jüngeren Geschichte. Im Gegenteil: Wir rühmen Stalin. Putin spricht ständig von "Werten", die er angeblich verteidigt. Aber in Wahrheit zerstört er sie. So weiß niemand mehr, an was man noch glauben soll - wenn nicht an Putin. Die Menschen in Russland sind so müde, so erschöpft; und jetzt geht in der Wirtschaftskrise auch noch die ökonomische Stabilität der vergangenen Jahre verloren. Wie sollen sich da neue Werte herausbilden, an denen sich unsere Gesellschaft orientieren kann?</p><p><strong>Was ist das also, Putins Russland?</strong></p><p>Unter Putin entwickelt sich das Land immer mehr zu einem großen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Straflager" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/straflager-4160266.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Straflager</a>. Unsere Freiheiten werden immer kleiner, unsere Rechte immer weniger wert. Und dann die Annexion der Krim, der Krieg im Osten der Ukraine, der Abschuss des malaysischen Flugzeuges MH17. Diese Militarisierung des Denkens. Für mich war es anfangs so schmerzhaft, dass ich gar nicht wusste, was ich tun sollte</p><p><strong>Mit feministisch-punkiger Aktionskunst wollte Pussy Riot die Gesellschaft wachrütteln.</strong></p><p>Wir als Künstler haben anfangs geschwiegen. Es war, als ob wir vor unseren eigenen Gefühlen davonlaufen wollten. Es war vielleicht wie ein Rückzug in die kleinen Dinge. Ich habe mich dann wenigstens mit der "Zone des Rechts" beschäftigen können..<a class="embedType_danceView" title="Pussy Riots Kampf gegen Putin : &quot;Freiheit für die rebellierende Möse&quot;" href="http://www.stern.de/kultur/buecher/pussy-riot-gegen-wladimir-putin----freiheit-fuer-die-rebellierende-moese--6710964.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Wie Pussy Riot gegen Putin kämpft_19.40</a></p><p><strong>Nach Ihrer Entlassung aus der "Zone", wie man das Straflager auf russisch auch nennt, haben Sie diese NGO mit aufgebaut, die sich für die Rechte der mehr als 600.000 russischen Strafgefangenen einsetzt, dazu die journalistische Plattform "Media-Zona". </strong></p><p>Wir sind dann von Straflager zu Straflager gefahren, auch dorthin, wo wir selbst gesessen haben.</p><p><strong>Sie wurden bedroht, man sprühte Ihnen Desinfektionsmittel ins Gesicht, prügelte auf Ihre Kollegin Marija Aljochina ein. </strong></p><p>Wir wollten wenigstens etwas tun, irgendwie hilfreich sein. Päckchen für die gefangenen Frauen, Informationen über Gesetze, ihre Rechte.</p><p><strong>Das russische Straflager ist mit westlichen Gefängnissen nicht zu vergleichen. Die "Zone" ist eine grausame Welt, mit ganz eigenen Gesetzen, eine Sklavenwelt, kalt und gefährlich.</strong></p><p>Ja, der Einzelne soll vernichtet werden, nicht rehabilitiert. Das Lager ... immer noch träume ich davon; jede Woche träume ich vom Lager. Entweder geht es darum, dass ich im Lager sitze und überlege, wie ich überleben kann. Oder ich träume davon, dass meine Freunde und ich bald verhaftet werden.</p><p><strong>Droht Ihnen erneute Verhaftung?</strong></p><p>Es kann ja jederzeit passieren. Ich bemühe mich, nicht daran zu denken. Ich tue, was ich tue. Aber natürlich steckt die Angst in mir. Wer heute in Russland als Aktivist politisch aktiv ist, dem drohen Verhaftung, brutale Prügel oder Ermordung. Verhaftung ist im Vergleich zu den Alternativen dabei vielleicht noch nicht einmal das Schlechteste.</p><p><strong>Wie haben Sie die beiden Jahre in der Strafkolonie verändert?</strong></p><p>Es war ein Erwachsenwerden. Es fällt mir heute leichter, Menschen zu verstehen; auch mit denen zu sprechen, die mich nicht ausstehen können. Ich verstehe besser, dass jeder Mensch unendlich viel wert ist, jeder Einzelne. Ich verzeihe leichter. Ich habe verstanden, wie wertvoll jedes einzelne Wort ist. Dass jedes Wort zählt. Und vielleicht habe ich gelernt, was Toleranz bedeutet, echte Toleranz. Dass man bereit sein sollte, auch für die Freiheit derjenigen zu sterben, deren Ansichten man nicht teilt ...</p><p><strong>... frei nach Voltaire, dem großen Philosophen und Aufklärer.</strong></p><p>Ich möchte jedenfalls eine sanfte Kraft der Veränderung sein. Grobheit und Radikalismus gibt es genug, Putin beweist es uns jeden Tag.</p><p><strong>Ihr erstes Buch aber heißt: "Anleitung zu einer Revolution". Ausgerechnet.</strong></p><p>Weil es ein Buch für die Menschen außerhalb Russlands ist.</p><p><strong>Und deswegen bislang nur auf Deutsch erschienen ist?</strong></p><p>Der Titel ist eher ironisch gemeint, ein Titel für das westliche Establishment. Hier im Westen steht "Revolution" ja selbst auf dem Titelblatt von Modeheften. In Russland wissen wir aber, was Revolution wirklich bedeutet. Davon haben wir wirklich genug gehabt, so viel Blut und Terror jahrzehntelang.</p><p><strong>Was bedeutet es also, eine sanfte Kraft zu sein?</strong></p><p>Kultur. Kunst, Ausstellungen, neue Museen. Manchmal könnte es vielleicht sogar ein kleines Café mit Stil und einem kleinen Bücherstand drin sein. In vielen Städten gäbe es dann wenigstens einen öffentlichen Ort, an dem man sich gerne aufhalten würde.</p><p><strong>Also keine Punk-Gebete mehr? </strong></p><p>Doch, natürlich, symbolischer Radikalismus dieser Art ist weiterhin möglich. Diese Gesten tun niemandem weh, sie erniedrigen niemanden. Aber echten Radikalismus, gar Revolutionen brauchen wir in Russland nicht mehr. Echte Veränderungen brauchen ihre Zeit, sie müssen wachsen. Und ich bin bereit, zu warten.</p><h2>Auftritte von Nadja Tolokonnikowa in Deutschland:</h2><ul class="rte--list"><li>Sonntag, 13. März: LitCologne in Köln (WDR Funkhaus, Klaus-von-Bismarck-Saal, Wallraffplatz, 50667 Köln); Beginn: 19.30 Uhr</li><li>Montag, 14. März: Maxim Gorki-Theater in Berlin (Am Festungsgraben 2, 10117 Berlin); Beginn: 19.30 Uhr</li></ul><p></p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Wahlkämpfer auf der Zielgeraden</title>
<link>http://www.stern.de/politik/wahlkaempfer-auf-der-zielgeraden-6743300.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Mainz/Stuttgart/Magdeburg - Schlussspurt vor dem Super-Wahlsonntag. In Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt schließen die Parteien ihre Wahlkämpfe mit großem Promi-Einsatz ab. Nach dem «Politbarometer» schafft die SPD in Mainz etwas, das ihr vor Monaten keiner so richtig zugetraut hat.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743302/3x2-480-320/4a3a8da2d018837213fc82816d171ae2/XJ/11--2009010116031199181313large43jpg---5676622cb1b9ab64.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Wahlkämpfer</category>
<category>Stuttgart</category>
<category>Magdeburg</category>
<category>Zielgerade</category>
<category>Mainz</category>
<category>Rheinland-Pfalz</category>
<category>Sachsen-Anhalt</category>
<category>SPD</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:48:06 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/wahlkaempfer-auf-der-zielgeraden-6743300.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:48:06Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Schlussspurt vor dem Super-Wahlsonntag. In Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt schließen die Parteien ihre Wahlkämpfe mit großem Promi-Einsatz ab. Nach dem «Politbarometer» schafft die SPD in Mainz etwas, das ihr vor Monaten keiner so richtig zugetraut hat.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Buhrufe und Beschimpfungen gegen Gauck in Bautzen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/buhrufe-und-beschimpfungen-gegen-gauck-in-bautzen-6742160.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Bautzen - Angesichts verbreiteter Unzufriedenheit mit der Flüchtlingspolitik der Regierung hat Bundespräsident Joachim Gauck einen ernsthaften Meinungsstreit angemahnt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743168/3x2-480-320/796a5c0cac530db14618268dad0eff29/Xv/11--2009010116031199180469large43jpg---6468835f1cd2086b.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Joachim Gauck</category>
<category>Bautzen</category>
<category>Unzufriedenheit</category>
<category>Flüchtlingspolitik</category>
<category>Buhruf</category>
<category>Beschimpfung</category>
<category>Bundespräsident</category>
<category>Demokratie</category>
<category>Diskussionsrunde</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:47:52 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/buhrufe-und-beschimpfungen-gegen-gauck-in-bautzen-6742160.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:47:52Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Angesichts verbreiteter Unzufriedenheit mit der Flüchtlingspolitik der Regierung hat Bundespräsident <a class="taxonomy-entity person" title="Joachim Gauck : Joachim Gauck" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/joachim-gauck-4540158.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Joachim Gauck</a> einen ernsthaften Meinungsstreit angemahnt.</p><p>Am Computer etwas «zusammenzuposten», sei noch keine demokratische Debatte, sagte er bei einer Diskussionsrunde mit Bürgern im ostsächsischen <a class="taxonomy-entity place" title="Bautzen" href="http://www.stern.de/auto/themen/bautzen-4151364.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bautzen</a>. Demokratie erfordere Kompromissbereitschaft und Geduld. Hass und Hetze gehörten nicht dazu. «Und wir wollen auch nicht akzeptieren, dass Brandsätze fliegen.»</p><p>Im Anschluss an die Diskussionsrunde wurde der Bundespräsident auf einem kurzen Fußweg durch die Altstadt ausgebuht. Rund ein Dutzend augenscheinlich rechter Demonstranten empfing ihn außerdem mit «Gauck soll raus»- und «Gauck verschwinde»-Rufen. Auch Trillerpfeifen waren zu hören. Ein Demonstrant zeigte dem <a class="taxonomy-entity keyword" title="Bundespräsident" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/bundespraesident-4111976.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bundespräsidenten</a> den Mittelfinger. Die Polizei drängte die Störer beiseite.</p><p>Vor knapp drei Wochen war auf eine noch nicht bezogene Asylbewerberunterkunft in Bautzen ein Brandanschlag verübt worden. Fremdenfeinde hatten anschließen unverhohlen ihre Freude über das Feuer geäußert. Einzelne behinderten die Feuerwehr beim Löschen. Wer den Brand gelegt hat, ist bisher nicht bekannt.</p><p>Zum Auftakt seines Besuchs war Gauck im Rathaus von Bautzen mit Bürgermeistern aus der Region zusammengekommen. Bei dem Gespräch, an dem auch Sachsens Ministerpräsident Stanislaw Tillich (CDU) teilnahm, ging es um die Auswirkungen des Flüchtlingszuzugs in den Kommunen.</p><p>Gauck sprach anschließend bei der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Diskussionsrunde" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/diskussionsrunde-4189598.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Diskussionsrunde</a> von einem Kommunikationsproblem zwischen Wählern und Gewählten. Doch nur im demokratischen Dialog ließen sich Probleme lösen. «Wir müssen unsere Komfortzonen verlassen. Wir müssen uns auch für Argumente öffnen, die uns fremd sind», mahnte er.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Syriens Opposition reist zu Friedensgesprächen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/syriens-opposition-reist-zu-friedensgespraechen-6741736.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Damaskus/Genf - Kurz vor dem fünften Jahrestag des Aufstands gegen das syrische Regime wächst die Hoffnung auf eine politische Lösung des blutigen Konflikts. Die syrische Opposition erklärte, sie werde an der für Montag erwarteten neuen Runde der Genfer Friedensgespräche teilnehmen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6741906/3x2-480-320/125e74ae4f740d3d41fec8582ec80eee/Wc/10--2009010116031099167999large43jpg---f426a67e6acd4959.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Genf</category>
<category>Syrien</category>
<category>Friedensgespräch</category>
<category>Damaskus</category>
<category>Aufstand</category>
<category>Jahrestag</category>
<category>Russland</category>
<category>Staffan de Mistura</category>
<category>RIA Novosti</category>
<category>Präsidentenwahl</category>
<category>USA</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:43:33 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/syriens-opposition-reist-zu-friedensgespraechen-6741736.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:43:33Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Kurz vor dem fünften Jahrestag des Aufstands gegen das syrische Regime wächst die Hoffnung auf eine politische Lösung des blutigen Konflikts. Die syrische Opposition erklärte, sie werde an der für Montag erwarteten neuen Runde der Genfer <a class="taxonomy-entity keyword" title="Friedensgespräch" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/friedensgespraech-4138800.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Friedensgespräche</a> teilnehmen.</p><p>UN-Sondervermittler Staffan de Mistura sagte der russischen Agentur Ria Nowosti zugleich, spätestens in anderthalb Jahren solle es in <a class="taxonomy-entity place" title="Syrien" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/syrien-4540306.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Syrien</a> unter Aufsicht der Vereinten Nationen Parlaments- und Präsidentenwahlen geben.</p><p>Die Genfer Friedensgespräche waren Anfang Februar ausgesetzt und ihre Wiederaufnahme seitdem mehrfach verschoben worden. Seit zwei Wochen gilt in dem Bürgerkriegsland jedoch eine von den USA und Russland ausgehandelte Waffenruhe, die trotz regelmäßiger Verstöße bisher weitgehend eingehalten wird. Der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Aufstand" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/aufstand-4167118.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Aufstand</a> in Syrien hatte am 15. März 2011 mit Demonstrationen gegen die Regierung begonnen.</p><p>Laut der Syrischen Beobachtungsstelle für Menschenrechte starben am Freitag bei einem Luftangriff auf die nordsyrische Stadt Aleppo mindestens fünf Menschen. Verantwortlich seien russische oder syrische Jets. In dem angegriffenen Gebiet gebe es keine Extremisten, die von der Waffenruhe ausgenommen sind, sagte der Leiter der Menschenrechtsbeobachter, Rami Abdel Rahman. Der Angriff stelle einen Verstoß gegen die Feuerpause dar.</p><p>De Mistura sagte, Wahlen stünden auf der Tagesordnung der einwöchigen Syriengespräche in <a class="taxonomy-entity place" title="Genf" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/genf-4155030.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Genf</a>. Er hoffe auf Fortschritte bei den Themen Regierungsbildung, Neuwahlen und neue Verfassung. Geplant sei die Unterzeichnung einer Vereinbarung. Das in der saudischen Hauptstadt Riad ansässige Hohe Verhandlungskomitee (HNC) der Regimegegner erklärte, es stelle für die Teilnahme keine Vorbedingungen.</p><p>Russland forderte erneut, die Kurden-Partei PYD an den Gesprächen in Genf zu beteiligen. Außenminister Sergej Lawrow sagte, die kurdische Minderheit dürfe nicht vom Friedensprozess ausgeschlossen werden. Die PYD und ihr bewaffneter Arm beherrschen große Teile der Grenze zur Türkei. Sie sind in Syrien auch ein wichtiger Partner des Westens im Kampf gegen die Terrormiliz IS. Die PYD ist der syrische Ableger der verbotenen kurdischen Arbeiterpartei PKK.</p><p>30 Hilfsorganisationen erklärten, das fünfte Jahr des syrischen Bürgerkriegs sei das bisher schlimmste gewesen. Die Kriegsparteien hätten weiter verheerende Schäden angerichtet, zunehmend Hilfe blockiert und mehr Regionen unter Blockade gestellt, heißt in einem gemeinsamen Bericht. In den vergangenen zwölf Monaten seien mindestens 50 000 Menschen in Syrien getötet und fast eine Million in die Flucht getrieben worden. 1,5 Millionen Syrer bräuchten humanitäre Hilfe. Zugleich habe sich die Zahl der Menschen in Gebieten unter Blockaden nach UN-Schätzungen auf fast 500 000 verdoppelt.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Was könnte bei den Landtagswahlen passieren?</title>
<link>http://www.stern.de/politik/was-koennte-bei-den-landtagswahlen-passieren--6743274.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Wenn an einem Sonntag gleich drei Landtage neu gewählt werden, dann haben die Ergebnisse Signalwirkung weit über diese drei Bundesländer hinaus. Eine Analyse, was am 13. März passieren könnte und welche Folgen dies möglicherweise hat:</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743276/3x2-480-320/f837546f8bdc8fe9e94b6d3fe6d0dea/vO/11--2009010116031199181221large43jpg---e5c4ca02613a6960.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>CDU</category>
<category>Baden-Württemberg</category>
<category>Signalwirkung</category>
<category>Sachsen-Anhalt</category>
<category>Rheinland-Pfalz</category>
<category>SPD</category>
<category>Berlin</category>
<category>AfD</category>
<category>Landtagswahl</category>
<category>FDP</category>
<category>Sigmar Gabriel</category>
<category>Malu Dreyer</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:41:49 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/was-koennte-bei-den-landtagswahlen-passieren--6743274.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:41:49Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wenn an einem Sonntag gleich drei Landtage neu gewählt werden, dann haben die Ergebnisse <a class="taxonomy-entity keyword" title="Signalwirkung" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/signalwirkung-4127654.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Signalwirkung</a> weit über diese drei Bundesländer hinaus. Eine Analyse, was am 13. März passieren könnte und welche Folgen dies möglicherweise hat:</p><p><a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a>:</p><p>Das wohl größte Desaster für die CDU von <a class="taxonomy-entity person" title="Angela Merkel : Angela Merkel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/angela-merkel-4540550.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Angela Merkel</a> wäre ein Abrutschen im einstigen Stammland Baden-Württemberg hinter die Grünen. Danach sieht es den neuesten Umfragen zufolge aber aus: Nach dem ZDF-«Politbarometer» kommt die CDU nur noch auf 29 Prozent, die Grünen liegen bei 32 Prozent. Aber, egal wie die drei Wahlen ausgehen - einen Sturz ihrer Parteivorsitzenden werden die Christdemokraten nicht wollen. Doch der Druck auf sie auch als Kanzlerin bei der Lösung der Flüchtlingskrise würde weiter steigen. Derzeit stellt die CDU nur in Sachsen-Anhalt den Ministerpräsidenten. Jede weitere Regierungsbeteiligung würde die Partei als Erfolg feiern.</p><p><a class="taxonomy-entity organization" title="SPD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/spd-4541456.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">SPD</a>:</p><p>Auch für SPD-Chef <a class="taxonomy-entity person" title="Sigmar Gabriel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/sigmar-gabriel-4539734.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Sigmar Gabriel</a> könnte der Wahlabend ungemütlich werden. Die Partei hat es zwar den neuesten Umfragen zufolge in Baden-Württemberg nun geschafft, mit 14 Prozent an der AfD vorbeizuziehen, die bei 11 Prozent liegt. Solch ein Ergebnis wäre für eine Volkspartei in einem wichtigen Flächenland trotzdem ein Debakel. Ebenso wie die Aussicht, in Sachsen-Anhalt hinter der AfD auf Rang vier zu landen. Eine Hoffnung hat die SPD: Laut den neuesten Umfragen liegt Malu Dreyer in Rheinland-Pfalz nun mit 36 Prozent ein Prozentpunkt vor ihrer CDU-Herausforderin Julia Klöckner. Wenn es Dreyer schafft, Ministerpräsidentin zu bleiben, kämen die SPD und der Gabriel mit einem blauen Auge davon. Eine Diskussion um seine Zukunft soll es nicht geben - er hat klar gemacht, dass er weitermacht.</p><p>FDP:</p><p>Für die FDP geht es in erster Linie darum, überhaupt in die drei Landtage einzuziehen. In Baden-Württemberg und Sachsen-Anhalt könnte es nach dem ZDF-«Politbarometer» mit jeweils 6 Prozent und 4,5 Prozent knapp werden; in Rheinland-Pfalz sieht es dagegen mit 7 Prozent etwas besser aus. In den beiden West-Bundesländern könnte es sogar zu der einen oder anderen Koalitionsoption reichen. Allerdings schloss Parteichef Christian Lindner eine Ampel mit Grün-Rot in Baden-Württemberg aus. Ähnliches gilt für Rheinland-Pfalz. In Sachsen-Anhalt geht es für die FDP darum, mal wieder einen Achtungserfolg in einem Ost-Bundesland zu erzielen.</p><p>AfD:</p><p>Die Alternative für Deutschland sieht den 13. März als Testlauf für die Bundestagswahl 2017. Laut Umfragen kann sie damit rechnen, in alle drei Landtage einzuziehen, möglicherweise zweistellig. Dem ZDF-«Politbarometer» zufolge liegt die Partei in Baden-Württemberg bei 11 Prozent und in Rheinland-Pfalz bei 9 Prozent. Bisher war die rechtspopulistische Partei vor allem im Osten stark. Dort schlägt die AfD bei ihrem derzeitigen Hauptthema - Asyl und Einwanderung - deutlich schärfere Töne an als in den westdeutschen Wahlkämpfen. In Sachsen-Anhalt liegt sie nach den neuesten Umfragen bei 18 Prozent.</p><p>Linke:</p><p>In Sachsen-Anhalt könnte die Linke zwar wie bei den drei vorherigen Wahlen wieder zweitstärkste Kraft hinter der CDU werden - derzeit liegt sie den neuesten Umfragen nach bei 21 Prozent. Einen zweiten Ministerpräsidenten der Linken wie im Nachbarland Thüringen wird es mit großer Sicherheit aber nicht geben. In den beiden westdeutschen Ländern hat es die Linke noch nie in die Landtage geschafft. Nach den Umfragen sieht es auch diesmal nicht danach aus: In Baden-Württemberg liegt die Partei bei 4 Prozent, in Rheinland-Pfalz bei 3 Prozent.</p><p>Bundesrat:</p><p>Mit den drei Wahlen könnten sich die Machtverhältnisse im Bundesrat verschieben. Grün-Rot, Rot-Grün und Rot-Rot haben dort derzeit mit 40 der insgesamt 69 Stimmen eine deutliche Mehrheit - für Beschlüsse sind 35 Stimmen nötig. Käme die CDU in Baden-Württemberg (6 Stimmen) und Rheinland-Pfalz (4 Stimmen) in eine Koalition mit SPD oder Grünen, wäre die rot-grün-rote Dominanz dahin. Dafür reicht auch eine Regierungsbeteiligung nur in Stuttgart.</p><p>Wahlbeteiligung:</p><p>Trotz der politisch aufgebrachten Stimmung im Land rechnen Wahlforscher generell mit einer niedrigen Beteiligung. In Baden-Württemberg wird sogar ein Rückgang erwartet. Hier war die Wahlbeteiligung 2011 wegen polarisierender Themen (Atomunfall in Fukushima, Bahnprojekt Stuttgart 21) sehr hoch gewesen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Analyse: Wahlkrimi in Baden-Württemberg</title>
<link>http://www.stern.de/politik/analyse--wahlkrimi-in-baden-wuerttemberg-6743288.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Stuttgart (dpa)&#160;- Der Wahlabend in Baden-Württemberg wird nichts für schwache Nerven: Unmittelbar vor der Landtagswahl bleibt es spannend, ob die Grünen mit ihrem beliebten Ministerpräsidenten Winfried Kretschmann wirklich die CDU als stärkste Kraft überholen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743290/3x2-480-320/ba7371d21b25d3584ace0d6d2c364790/OW/11--2009010116031199181168large43jpg---a67b9c48c5fd254d.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>CDU</category>
<category>Landtagswahl</category>
<category>Winfried Kretschmann</category>
<category>Stuttgart</category>
<category>Wahlabend</category>
<category>Guido Wolf</category>
<category>Wahlkrimi</category>
<category>Baden-Württemberg</category>
<category>SPD</category>
<category>AfD</category>
<category>Wahlkampf</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:38:01 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/analyse--wahlkrimi-in-baden-wuerttemberg-6743288.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:38:01Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Stuttgart (dpa) - Der Wahlabend in Baden-Württemberg wird nichts für schwache Nerven: Unmittelbar vor der Landtagswahl bleibt es spannend, ob die Grünen mit ihrem beliebten Ministerpräsidenten Winfried Kretschmann wirklich die <a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a> als stärkste Kraft überholen.</p><p>Auch die Frage, wer dann mit wem koaliert, ist noch offen. Reicht es nicht für die Fortsetzung von Grün-Rot, könnte es im Südwesten auf eine bundesdeutsche Premiere hinauslaufen: eine grün-schwarze Koalition mit einem grünen Ministerpräsidenten <a class="taxonomy-entity person" title="Winfried Kretschmann" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/winfried-kretschmann-4540836.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kretschmann</a>.</p><p>Die letzten Umfragen vor der <a class="taxonomy-entity event" title="Landtagswahl" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/landtagswahl-4192088.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Landtagswahl</a> an diesem Sonntag geben kein eindeutiges Bild. Zwar zeigen sie, dass es in Baden-Württemberg keine Wechselstimmung gibt und die Bürger am liebsten Kretschmann als Regierungschef behalten möchten. Und während die Grünen bei 30 Prozent und darüber stehen, liegt die CDU mit Herausforderer Guido Wolf konstant bei desolaten 30 Prozent und darunter. Es zeichnet sich ab, dass es ein Fünf-Parteien-Parlament geben wird, da die rechtspopulistische Alternative für Deutschland (AfD) aus dem Stand wohl mit einem zweistelligen Ergebnis in den Landtag einzieht.</p><p>Doch viele Wähler sind noch unentschieden. Und am <a class="taxonomy-entity keyword" title="Wahlabend" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/wahlabend-4148316.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Wahlabend</a> kommt es auf jeden Wahlkreis an. In den Umfragen reicht es knapp für Grün-Rot - oder es fehlen dazu nur wenige Mandate. Die Wunschkoalitionen von CDU-Spitzenkandidat Wolf - Schwarz-Gelb und notfalls Schwarz-Rot - haben voraussichtlich keine Mehrheiten. Wolf bliebe als Möglichkeit, Regierungschef zu werden, dann nur die «Deutschlandkoalition» aus CDU, SPD und FDP. Doch die SPD zeigt wenig Neigung, sich in die unbequeme Sandwichposition eines Dreierbündnisses zu begeben. Zudem stünde die CDU dann unter großem Rechtfertigungsdruck. Warum Wolf ins Amt hieven wollen, wenn die Grünen stärkste Kraft sind?</p><p>Die Grünen in Baden-Württemberg sind in den Umfragen etwa dreimal so stark wie im Bund. Sollten sie vor der CDU über die Zielmarke gehen, wäre dies der Beweis dafür, dass die Ökopartei im Südwesten mittlerweile breiten Rückhalt im einst CDU-dominierten bürgerlichen Lager hat. Noch leben die Grünen vor allem von Kretschmann. Seinen Nimbus als bodenständiger und pragmatischer Regierungschef reizten sie im <a class="taxonomy-entity keyword" title="Wahlkampf" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/wahlkampf-4155510.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Wahlkampf</a> bis zum Anschlag aus - etwa mit Slogans wie «Regieren ist eine Stilfrage» und einem TV-Spot, der den Landesvater werkelnd in einer heimeligen Holzwerkstatt in der verschneiten Provinz zeigt. «Wenn man etwas schaffen will, was bleibt, muss man seine ganze Energie da reinstecken», spricht er da aus dem Off.</p><p>Dagegen hatte es CDU-Herausforderer Wolf schwer - schon allein wegen der Flüchtlingspolitik, die seine Partei spaltete und zu der er selber keine eindeutige Haltung vermittelte. Mit landespolitischen Themen wie der inneren Sicherheit drang seine Partei nicht durch. Bereits vor der Landtagswahl werden in der CDU hinter vorgehaltener Hand starke Zweifel daran geäußert, ob Wolf überhaupt der richtige Kandidat sei. Er habe keine Ideen und sei nicht wirklich offen für Ratschläge, hieß es. Selbst prominente CDU-Mitglieder spielen ernsthaft mit dem Gedanken, nun erstmals die Grünen zu wählen. Wolf selbst sieht sich auch als Opfer der Umfragen-Häufung vor der Wahl. «Sie sind dazu geeignet, das Wahlverhalten zu beeinflussen.»</p><p>Tragisch könnte die Landtagswahl für die SPD enden. Als Juniorpartner der Grünen kann sie auf eine solide Regierungsarbeit verweisen. Im Wahlkampf machte sie keine großen Fehler. Doch ihr Spitzenkandidat und Vize-Regierungschef Nils Schmid ging unter im Zweikampf zwischen Titelverteidiger Kretschmann und Herausforderer Wolf. Überdies drohen von der Flüchtlingskrise verunsicherte SPD-Anhänger zur AfD abzuwandern. Wie die CDU könnte die SPD nun ihr schlechtestes Wahlergebnis aller Zeiten im Südwesten einfahren. Dann gibt es möglicherweise in beiden Parteien personelle Konsequenzen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Landtagswahlen als Stimmungstest in der Flüchtlingskrise</title>
<link>http://www.stern.de/politik/landtagswahlen-als-stimmungstest-in-der-fluechtlingskrise-6743306.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Beim ersten politischen Stimmungstest seit Beginn der Flüchtlingskrise entscheiden die Bürger am Sonntag in drei Ländern über neue Landtage und stimmen indirekt auch über den Kurs von Kanzlerin Angela Merkel ab.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742062/3x2-480-320/2180d805e6a813b966f0d6d54201b62/yM/11--2009010116031099170988large43jpg---84ae6f545794c055.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Stimmungstest</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<category>CDU</category>
<category>SPD</category>
<category>AfD</category>
<category>Berlin</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Rheinland-Pfalz</category>
<category>Wahlkampf</category>
<category>Baden-Württemberg</category>
<category>FDP</category>
<category>Sachsen-Anhalt</category>
<category>Landtagswahl</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:34:26 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/landtagswahlen-als-stimmungstest-in-der-fluechtlingskrise-6743306.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:34:26Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Beim ersten politischen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Stimmungstest" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/stimmungstest-4127552.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Stimmungstest</a> seit Beginn der Flüchtlingskrise entscheiden die Bürger am Sonntag in drei Ländern über neue Landtage und stimmen indirekt auch über den Kurs von Kanzlerin Angela Merkel ab.</p><p>Dabei zeichnen sich in Baden-Württemberg ein Grünen-Triumph und eine herbe Niederlage der CDU ab. In Rheinland-Pfalz bahnt sich ein Kopf-an-Kopf-Rennen der regierenden SPD und der oppositionellen CDU an. Und in Sachen-Anhalt deutet einiges auf ein Fortbestehen der schwarz-roten Koalition hin.</p><p>In allen drei Ländern wird nach den Umfragen die <a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a> in die Landtage einziehen, teilweise sogar zweistellig. Allerdings lehnen alle etablierten Parteien eine Zusammenarbeit mit den Rechtspopulisten ab. Diese Entwicklung dürfte die Regierungsbildung erheblich erschweren. Der große Flüchtlingszustrom und die damit verbundenen Probleme dominierten den Wahlkampf in allen drei Ländern.</p><p>Insgesamt sind rund 12,7 Millionen Bürger zur Wahl aufgerufen: in Baden-Württemberg rund 7,7 Millionen, in Rheinland-Pfalz rund 3,1 und in Sachsen-Anhalt rund 1,9 Millionen.</p><p>BADEN-WÜRTTEMBERG</p><p>In Stuttgart kämpft Deutschlands erster und bislang einziger Ministerpräsident der Grünen um eine zweite Amtszeit. In allen Umfragen liegen die Grünen mit Amtsinhaber Winfried Kretschmann weit vor der CDU und ihrem Spitzenkandidaten Guido Wolf. Im letzten ZDF-«Politbarometer» vor der Wahl kamen die Grünen auf 32 und die Union auf 29 Prozent. Das wäre das schlechteste CDU-Ergebnis bei einer Landtagswahl in ihrem Stammland. Die mitregierende SPD erreichte 14 Prozent - auch dies ein Negativrekord. Die AfD erzielte 11, die FDP 6 und die Linke 4 Prozent. Nach diesen Zahlen hat die grün-rote Koalition keine Mehrheit mehr. Grün-Rot auf der einen sowie CDU, AfD und FDP auf der anderen Seite kommen jeweils auf 46 Prozent.</p><p>RHEINLAND-PFALZ</p><p>In Mainz haben Ministerpräsidentin Malu Dreyer und ihre SPD einen fulminanten Wahlkampf-Endspurt hingelegt. Lag vor Wochen noch die CDU mit Herausforderin Julia Klöckner in den Umfragen deutlich vor der Amtsinhaberin und ihrer Partei, liefern sie sich unmittelbar vor der Wahl ein enges Rennen - mit zuletzt leichten Vorteilen für die SPD. Diese erzielte im jüngsten ZDF-«Politbarometer» 36 Prozent, dicht gefolgt vor der CDU mit 35 Prozent. Die AfD lag bei 9 Prozent, die Grünen kamen auf 5,5, die FDP auf 7 und die Linke auf 3 Prozent. Damit hat auch in Rheinland-Pfalz die amtierende rot-grüne Landesregierung ihre Mehrheit verloren.</p><p>SACHSEN-ANHALT</p><p>In Magdeburg kann sich Ministerpräsident Reiner Haseloff dagegen Hoffnungen auf weitere fünf Jahre in der Staatskanzlei machen. Seine <a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a> liegt in den Umfragen unangefochten in Front. Die jüngsten ZDF-Zahlen sahen sie bei 32 Prozent, dahinter an zweiter Stelle die Linke mit 21 Prozent. Die mitregierende SPD fiel mit 14 Prozent auf den vierten Platz zurück. Vor ihr rangierte noch die AfD. Ihr wird mit 18 Prozent ein bundesweites Allzeithoch vorausgesagt. Die Grünen mit 5 und die FDP mit 4,5 Prozent hätten demnach Schwierigkeiten, in den Landtag zu kommen. Sollten sie scheitern, könnte die schwarz-rote Koalition weiterregieren.</p><p>In Sachsen-Anhalt wollten die Parteien den <a class="taxonomy-entity keyword" title="Wahlkampf" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/wahlkampf-4155510.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Wahlkampf</a> am Freitag abschließen, in Rheinland-Pfalz und Baden-Württemberg waren auch für diesen Samstag noch größere Kundgebungen geplant.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Eklat im US-Wahlkampf: Trump-Anhänger schlägt Schwarzem brutal ins Gesicht</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/eklat-im-us-wahlkampf--trump-anhaenger-schlaegt-schwarzem-brutal-ins-gesicht-6743034.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Auf einer Wahlkampfveranstaltung von Donald Trump in Fayetteville hat ein Anhänger der Republikaner einen Trump-Gegner körperlich attackiert. Nach Polizei-Angaben handelt es sich bei dem Täter um einen 78-jährigen Mann, der den Behörden bereits als Schläger bekannt war.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743162/3x2-480-320/994854280cfb99b572707c334df422fd/zH/trump-gegner-geschlagen.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Donald Trump</category>
<category>US-Wahl</category>
<category>Wahlkampf</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:20:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/eklat-im-us-wahlkampf--trump-anhaenger-schlaegt-schwarzem-brutal-ins-gesicht-6743034.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:20:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Auf einer Wahlkampfveranstaltung von Donald Trump in Fayetteville hat ein Anhänger der Republikaner einen Trump-Gegner körperlich attackiert. Nach Polizei-Angaben handelt es sich bei dem Täter um einen 78-jährigen Mann, der den Behörden bereits als Schläger bekannt war.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Japan gedenkt der Opfer der Tsunami-Katastrophe von 2011</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/japan-gedenkt-der-opfer-der-tsunami-katastrophe-von-2011-6742206.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Fukushima (dpa)&#160;-&#160;Japan hat der Opfer der von einem Erdbeben ausgelösten Tsunami- und Atomkatastrophe vor fünf&#160;Jahren gedacht. Bewohner der von der Flutwelle überschwemmten Region Tohoku im Nordosten des Inselstaats&#160;beteten&#160;für die fast 19 000 Todesopfer.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742876/3x2-480-320/9ca9ed15af4e23cfe46b8140ad41c029/Wn/11--2009010116031199177510large43jpg---49ca185580fda182.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Japan</category>
<category>Tsunami</category>
<category>Opfer</category>
<category>Erdbeben</category>
<category>Atomkatastrophe</category>
<category>Flutwelle</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 14:05:08 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/japan-gedenkt-der-opfer-der-tsunami-katastrophe-von-2011-6742206.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T14:05:08Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Fukushima (dpa) - <a class="taxonomy-entity place" title="Japan" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/japan-4155364.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Japan</a> hat der Opfer der von einem Erdbeben ausgelösten Tsunami- und Atomkatastrophe vor fünf Jahren gedacht. Bewohner der von der Flutwelle überschwemmten Region Tohoku im Nordosten des Inselstaats beteten für die fast 19 000 Todesopfer.</p><p>Im Atomkraftwerk Fukushima war es kurz nach dem Beben zu Kernschmelzen gekommen. Es wird noch Jahrzehnte dauern, bis die Atomruine vollständig zurückgebaut ist. Derweil müssen Zehntausende Menschen weiterhin in containerähnlichen Behelfsunterkünften hausen.</p><p>Der Wiederaufbau der unter Abwanderung und Überalterung der Bevölkerung leidenden Region geht nur schleppend voran. Für 14.46 Uhr Ortszeit (6.46 Uhr MEZ) - der Zeitpunkt, an dem am 11. März 2011 das Beben die Region erschütterte - ist eine Schweigeminute geplant. Bei einer Gedenkveranstaltung in Tokio wollte auch Kaiser Akihito der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Opfer" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/opfer-4122428.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Opfer</a> der Katastrophe gedenken.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Alle Augen nach rechts: Wie die Parteien mit der AfD umgehen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/alle-augen-nach-rechts--wie-die-parteien-mit-der-afd-umgehen-6743266.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Ist gegen die rechtspopulistische Alternative für Deutschland (AfD) kein Kraut gewachsen? Das starke Abschneiden der AfD bei den hessischen Kommunalwahlen verstärkt die Verunsicherung bei den anderen Parteien. Sie reagieren ganz verschieden auf die Protestpartei. Eine Übersicht:</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6743268/3x2-480-320/d76f435f311ccb2f18e0c632456ab4d1/nx/11--2009010116031199179362large43jpg---1bb2f4e924494272.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>AfD</category>
<category>SPD</category>
<category>Berlin</category>
<category>CDU</category>
<category>CSU</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Volker Kauder</category>
<category>Horst Seehofer</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 13:09:08 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/alle-augen-nach-rechts--wie-die-parteien-mit-der-afd-umgehen-6743266.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T13:09:08Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ist gegen die rechtspopulistische Alternative für Deutschland (AfD) kein Kraut gewachsen? Das starke Abschneiden der AfD bei den hessischen Kommunalwahlen verstärkt die Verunsicherung bei den anderen Parteien. Sie reagieren ganz verschieden auf die Protestpartei. Eine Übersicht:</p><p>CDU/CSU: Als Spezialproblem der Union wird die AfD ausdrücklich nicht betrachtet. Aus Sicht von Kanzlerin Angela Merkel ist dem Protest die Spitze zu nehmen, indem man Probleme anspricht und zu lösen versucht. Unionsfraktionschef Volker Kauder (CDU) beharrt darauf, die AfD zu ignorieren. Die CSU fährt einen eigenen Kurs. Mit scharfer Kritik an Merkels Kurs versucht Parteichef Horst Seehofer, eine dauerhafte AfD-Etablierung rechts von der Union zu verhindern.</p><p>SPD: Die SPD fordert, der Verfassungsschutz müsse die AfD beobachten. Als schräg empfanden es viele, dass in Mainz SPD-Ministerpräsidentin Malu Dreyer sich einem TV-Duell mit der AfD verweigerte - ihr SPD-Landeschef ging dann hin. Die AfD könnte auch der SPD kleinbürgerliche Anhänger abjagen, die denken, der Staat kümmere sich nur noch um Flüchtlinge. So fordert Parteichef Sigmar Gabriel ein Solidarpaket für sozial benachteiligte Bürger.</p><p>GRÜNE: Die Grünen haben die geringsten politischen Schnittmengen mit der AfD und müssen von den etablierten Parteien wohl am wenigsten eine Abwanderung ihrer Wähler befürchten. Korrigiert wurde aber das Nein zu TV-Talkrunden mit der AfD. Die Rechtspopulisten haben laut Grünen-Chefin Simone Peter «eine Wucht erzeugt», dass man sich mit der Partei «an einen Tisch setzen» müsse.</p><p>LINKE: Die Linke setzt auf klare Abgrenzung zur <a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a>. Durch die leichten Zugewinne bei den Kommunalwahlen in Hessen sieht sie diesen Kurs bestätigt. Union und SPD wirft die Linke dagegen vor, als Reaktion auf die AfD-Erfolge nach rechts zu driften. «Wir können durchaus von einer Polarisierung nach rechts reden», sagt Parteichef Bernd Riexinger.</p><p>FDP: FDP-Chef Christian Lindner wollte die AfD lange ignorieren. Doch spätestens nach den Silvester-Übergriffen überwiegend ausländischer Täter auf Frauen in Köln und Hamburg, die auch die bürgerliche Mitte verunsicherten, war dieser Kurs nicht durchzuhalten. Lindner sieht die AfD aber nicht als direkte Konkurrenz: «Die Freien Demokraten sind unter allen Parteien der schärfste Kontrast zur AfD».</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Auch Ministerium rechnet mit Preisanstieg bei Krankenkassen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/auch-ministerium-rechnet-mit-preisanstieg-bei-krankenkassen-6742322.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Die Bundesregierung reagiert gelassen auf die Ankündigung der gesetzlichen Krankenkassen, die Zusatzbeiträge weiter anheben zu wollen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742324/3x2-480-320/7763c2ea5567b185e04977282c756f7/mi/11--2009010116031199173654large43jpg---0d9db0f94e5332f8.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Bundesregierung</category>
<category>Zusatzbeitrag</category>
<category>Berlin</category>
<category>Preisanstieg</category>
<category>Hermann Gröhe</category>
<category>CDU</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 12:28:34 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/auch-ministerium-rechnet-mit-preisanstieg-bei-krankenkassen-6742322.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T12:28:34Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die <a class="taxonomy-entity organization" title="Bundesregierung" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/bundesregierung-4540750.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bundesregierung</a> reagiert gelassen auf die Ankündigung der gesetzlichen Krankenkassen, die Zusatzbeiträge weiter anheben zu wollen.</p><p>«Auch wir gehen in den kommenden Jahren von einem moderaten <a class="taxonomy-entity keyword" title="Preisanstieg" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/preisanstieg-4154280.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Preisanstieg</a> aus», sagte ein Sprecher von Gesundheitsminister Hermann Gröhe (CDU). Konkrete Prognosen für das kommende Jahr würden aber im Oktober festgelegt - erst dann ließen sich nähere Aussagen treffen.</p><p>Doris Pfeiffer vom GKV-Spitzenverband hatte der «Neuen Osnabrücker Zeitung» gesagt, in den kommenden Jahren erwarte sie einen durchschnittlichen Anstieg der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Zusatzbeitrag" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/zusatzbeitrag-4118638.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Zusatzbeiträge</a> um jeweils zwei Zehntel. Gleichzeitig forderte sie eine gesetzliche Regelung, um die Preise bei neuen Arzneimitteln wirkungsvoller zu begrenzen.</p><p>Der Ministeriumssprecher betonte allerdings, gemessen an den Gesamtausgaben der Kassen seien die Ausgaben für Arzneimittel zuletzt relativ konstant geblieben. Gleichzeitig verwies er auf den sogenannten Pharmadialog zwischen Politik, Industrie und Wissenschaft, der kurz vor dem Abschluss stehe. In einem Monat werde man erste Ergebnisse veröffentlichen können.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Unter UN-Aufsicht: Hoffnung im Bürgerkriegsland? Wahlen in Syrien innerhalb von 18 Monaten</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/syrien--wahlen-innerhalb-von-18-monaten---hoffnung-im-buergerkriegsland--6742812.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Es ist ein Hoffnungsschimmer in einem Konflikt, der bereits fast fünf Jahre währt: In Syrien sollen innerhalb von 18 Monaten ein neuer Präsident und eine neues Parlament gewählt werden. Auch eine neue Verfassung steht auf der Agenda.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742836/3x2-480-320/9d449d36cc3c201dcf17e72264b05a8d/VN/syrien.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Syrien</category>
<category>Konflikt</category>
<category>Staffan de Mistura</category>
<category>RIA Novosti</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 11:55:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/syrien--wahlen-innerhalb-von-18-monaten---hoffnung-im-buergerkriegsland--6742812.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T11:55:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Im Bürgerkriegsland <a class="taxonomy-entity place" title="Syrien" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/syrien-4540306.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Syrien</a> sollen in spätestens anderthalb Jahren unter UN-Aufsicht ein neuer Präsident und ein neues Parlament gewählt werden. Das sagte der UN-Sondergesandte Staffan de Mistura am Freitag der russischen Nachrichtenagentur Ria Nowosti. Die Wahlen stünden auf der Tagesordnung der einwöchigen Friedensverhandlungen, die am kommenden Montag - kurz vor dem fünften Jahrestag des Beginns des Konfliktes - in Genf beginnen sollen, sagte de Mistura.<br/></p><p><a class="embedType_danceView" title="Griechisch-mazedonische Grenze : Drohnenbilder zeigen dramatische Situation gestrandeter Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/ausland/drohnenbilder-zeigen-gestrandete-fluechtlinge-an-der-griechisch-mazedonischen-grenze-6733680.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">25-Schlimme Szenen: 5 Jahre Syrien-Krieg in 60 Sekunden 14.55</a>Er hoffe, dass während der ersten Phase der indirekten Gespräche zwischen syrischer Regierung und Opposition Fortschritte mit Blick auf die Bildung einer "neuen, alle Kräfte einbeziehenden Regierung" erzielt würden, erklärte der UN-Sondergesandte. Als weitere Schritte müssten eine neue Verfassung und Neuwahlen folgen.<br/></p><p>Der syrische Staatschef Baschar al-Assad hatte Ende Februar überraschend Parlamentswahlen für den 13. April in dem Bürgerkriegsland angesetzt. Die wichtigste inländische Oppositionsgruppe, das Nationale Koordinationskomitee für Demokratischen Wandel (NCCDC), rief am Donnerstag aber zu einem Boykott der Wahl auf. Zuletzt fanden in Syrien im Mai 2012 Parlamentswahlen statt.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Immer weniger Schüler - Trendumkehr durch Flüchtlinge?</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/immer-weniger-schueler---trendumkehr-durch-fluechtlinge--6742794.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Wiesbaden - Immer weniger Kinder und Jugendliche drücken in Deutschland die Schulbank. Im laufenden Schuljahr werden laut Statistischem Bundesamt rund elf Millionen Schüler an allgemeinbildenden und beruflichen Schulen unterrichtet.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742796/3x2-480-320/4abbc5a132bbc1f51547e9a1f817b775/Lz/11--2009010116031199176796large43jpg---9efabf4f088f01cc.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Deutschland</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 10:49:24 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/immer-weniger-schueler---trendumkehr-durch-fluechtlinge--6742794.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T10:49:24Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Immer weniger Kinder und Jugendliche drücken in Deutschland die Schulbank. Im laufenden Schuljahr werden laut Statistischem Bundesamt rund elf Millionen Schüler an allgemeinbildenden und beruflichen Schulen unterrichtet.</p><p>Das sind 0,4 Prozent weniger als im vorherigen Schuljahr. «Damit setzte sich der rückläufige Trend seit dem Schuljahr 2000/2001 weiterhin fort», berichtete Destatis-Mitarbeiterin Andrea Malecki.</p><p>Ob Flüchtlingskinder den Trend umkehren, steht laut Statistischem Bundesamt noch nicht fest. Bisher liegen nur vorläufige Ergebnisse vor, dabei wird die Staatsangehörigkeit nicht erfasst. Zwar werden schulpflichtige Flüchtlinge in der Regel in den jeweiligen Schulen miterfasst, «eine flächendeckende gesonderte Erfassung erfolgt allerdings derzeit nicht», hieß es in Wiesbaden.</p><p>8,3 Millionen Schüler besuchen allgemeinbildende Schulen (minus 0,4 Prozent). Während an allgemeinbildenden Schulen in den neuen Bundesländern und Berlin die Schülerzahl um 1,8 Prozent stieg, sank sie im früheren Bundesgebiet um 0,8 Prozent.</p><p>An den beruflichen Schulen werden 2,5 Millionen Schüler unterrichtet. Im Vergleich zum vorhergehenden Schuljahr ist das ein Rückgang um 0,6 Prozent. Die Zahl lag im früheren Bundesgebiet um 0,7 Prozent unter dem Vorjahr, in den neuen Bundesländern und Berlin sank sie um 0,4 Prozent.</p><p>Den deutlichsten Rückgang an den beruflichen Schulen gab es im Saarland mit minus 3,5 Prozent; den stärksten Zuwachs hatte Schleswig-Holstein mit 1,2 Prozent. Bei den allgemeinbildenden Schulen sanken die Schülerzahlen in Baden-Württemberg, Niedersachsen und Nordrhein-Westfalen jeweils um 1,1 Prozent. Den stärksten Zuwachs hatte Sachsen mit 2,2 Prozent.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Zittern und Klagen - Atomausstieg vor Gericht</title>
<link>http://www.stern.de/politik/zittern-und-klagen---atomausstieg-vor-gericht-6742362.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Es ist ein bisschen absurd. Da sitzen in diesen Tagen die Chefs der Atomkonzerne in vertraulichen Runden mit Politikern und Experten der von der Regierung berufenen Atom-Kommission zusammen, um einen «Jahrhundertplan» zu schmieden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742364/3x2-480-320/323c2a29063e34d1ee05151f20fb2289/Te/11--2009010116031199173775large43jpg---8b7bd0f50b6b71ab.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Atomausstieg</category>
<category>Vattenfall</category>
<category>Karlsruhe</category>
<category>Berlin</category>
<category>RWE</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Klage</category>
<category>Bundestag</category>
<category>Bundesverfassungsgericht</category>
<category>Johannes Teyssen</category>
<category>Fukushima</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 10:43:05 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/zittern-und-klagen---atomausstieg-vor-gericht-6742362.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T10:43:05Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Es ist ein bisschen absurd. Da sitzen in diesen Tagen die Chefs der Atomkonzerne in vertraulichen Runden mit Politikern und Experten der von der Regierung berufenen Atom-Kommission zusammen, um einen «Jahrhundertplan» zu schmieden.</p><p>Er soll die gewaltigen Kosten und Risiken beim Abriss der Kernkraftwerke sowie die Zwischen- und Endlagerung des Atommülls in <a class="taxonomy-entity place" title="Deutschland" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/deutschland-4540700.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Deutschland</a> bis zum Jahr 2099 möglichst fair zwischen Staat und Betreibern aufteilen.</p><p>Parallel sieht man sich nun aber in der kommenden Woche vor dem Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe wieder. Dort werden am Dienstag und Mittwoch (15./16. März) in mündlicher Verhandlung die Verfassungsbeschwerden von Eon, RWE und <a class="taxonomy-entity organization" title="Vattenfall" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/vattenfall-4131872.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Vattenfall</a> gegen das Atomausstiegsgesetz von 2011 beraten (Az.: 1 BvR 2821/11, 321/12, 1456/12).</p><p>Eon-Chef Johannes Teyssen nahm bei der Bilanz-Pressekonferenz den Mund recht voll, was in <a class="taxonomy-entity place" title="Karlsruhe" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/karlsruhe-4155340.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Karlsruhe</a> herauskommen soll: «Ich erwarte Gerechtigkeit.» Die Konzerne werfen dem Staat vor, sie mit dem nach der Reaktor-Katastrophe im japanischen Fukushima vor fünf Jahren politisch durchgepeitschten Abschalten der Atommeiler enteignet zu haben. Und zwar ohne Entschädigung. Sollten die Karlsruher Richter zu dem Schluss kommen, dass die Unternehmen damals in ihren Grundrechten verletzt wurden, könnten diese in der Folge Milliarden-Schadenersatz erstreiten.</p><p>Die Sache hat einen Pferdefuß. Denn das ganze Verfahren in Karlsruhe könnte bald hinfällig sein, wenn sich die Konzernbosse mit dem Staat einigen, was mit ihren Milliarden-Rückstellungen und den Altlasten beim <a class="taxonomy-entity keyword" title="Atomausstieg" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/atomausstieg-4157290.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Atomausstieg</a> passiert. Als Gegenleistung dafür, dass der Staat den angeschlagenen Konzernen das Risiko bei der Endlagerung des Atommülls abnehmen könnte, sollen die Unternehmen nämlich alle Klagen - bundesweit um die zwei Dutzend - zurückziehen. </p><p>Die Atom-Kommission, die von den früheren Spitzenpolitikern Jürgen Trittin (Grüne), Ole von Beust (CDU) und Matthias Platzeck (SPD) geleitet wird, wollte bereits Ende Februar einen «Deal» verkünden. Ziel war es, vor den inzwischen über die Bühne gegangenen Bilanzpressekonferenzen von Eon und <a class="taxonomy-entity organization" title="RWE" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/rwe-4148992.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">RWE</a> und dem Prozess in Karlsruhe in der Finanzwelt für Klarheit über das Kostenrisiko bei der Abwicklung der Kernenergie zu sorgen. </p><p>Beide Konzerne werden von Analysten, die Kaufempfehlungen für Aktien abgeben, und Rating-Agenturen, die über die Kreditwürdigkeit entscheiden, mit Argusaugen beobachtet. Überraschend vertagte man sich Ende Februar, nun sind zwei weitere Treffen der Atom-Kommission mit den Konzernen angesetzt. «Die Klagen sollen jetzt wohl ein Druckmittel sein, um Zugeständnisse bei der Finanzierung der Atom-Altlasten zu erreichen», glaubt der Fraktionsvize der Grünen im Bundestag, Oliver Krischer. Viele Jahre waren die Atommeiler für die Konzerne wahre Gelddruckmaschinen - nun fürchten Opposition und Umweltschützer, dass sich die Not leidenden Betreiber bei den Kosten vom Acker machen wollen.</p><p>Die einstigen Branchenriesen Eon und RWE stehen massiv unter Druck. Der Strom aus ihren Kraftwerken ist an der Börse immer weniger wert. Beim Ökostrom sind sie spät dran. Eon und RWE spalten sich auf, packen teilweise ihr altes fossiles Geschäft in eigene Gesellschaften, in der Hoffnung, als grüner Stromanbieter und Dienstleister zu überleben.</p><p>Für die Richter in Karlsruhe sind die Bilanzen, Börsenkurse und Rückstellungen der Konzerne uninteressant. Sie werden intensiv prüfen, ob das von Bundestag und Bundesrat vor fünf Jahren gebilligte Gesetzeswerk der damaligen schwarz-gelben Regierung von Union und FDP für den Atomausstieg rechtlich sauber war.</p><p>Die von Top-Anwälten unterstützten Konzerne zweifeln das an. Es gab Merkwürdigkeiten, das ist kein Geheimnis. So kann bis heute niemand so richtig erklären, warum beim Ausstiegsfahrplan die einst fast zeitgleich ans Netz gegangenen Blöcke Gundremmingen B und C in Bayern ungleich behandelt werden: B wird 2017 abgeschaltet, C aber erst 2021.</p><p>Eine besondere Rolle vor Gericht spielt Vattenfall. Der schwedische Staatskonzern, der im Norden die Meiler Krümmel und Brunsbüttel betrieb, fühlt sich mehrfach schlecht behandelt. Warum wurde Krümmel (Vattenfall/Eon je 50 Prozent) in Schleswig-Holstein in die Gruppe der sieben ältesten AKW einsortiert, die per Moratorium sofort vom Netz gingen? Dabei zählte Krümmel doch zu den modernen Anlagen. Vattenfall vermutet politische Gründe, weil Krümmel nach einigen Vorfällen öffentlich als «Pannenmeiler» galt.</p><p>Deutschen Politikern halten die Schweden den Spiegel vor: Als das schwedische Atomkraftwerk Barsebäck in Sichtweite von Kopenhagen endgültig vom Netz ging, zahlte der schwedische Staat den Betreibern Eon und Vattenfall mehr als eine halbe Milliarde Euro Entschädigung. Umstritten ist, ob Vattenfall als ausländischer Staatskonzern sich in Karlsruhe überhaupt auf das Grundgesetz berufen kann.</p><p>Bis zu einem Urteil dürften Monate vergehen. Oder der Prozess löst sich in Luft auf, weil die Konzerne zurückziehen und sich mit dem Staat bei den Atom-Altlasten verständigen. Fragezeichen bleiben. Vattenfall will unverändert vor einem Schiedsgericht in Washington 4,7 Milliarden Euro Schadenersatz von Deutschland einklagen. Auch eine rot-grüne Regierung in Stockholm wird erst einlenken, wenn sich ein Deal beim Atomausstieg auch in Kronen rechnet.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Hintergrund: Der Atomstaat Japan</title>
<link>http://www.stern.de/politik/hintergrund--der-atomstaat-japan-6742766.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Fukushima - Bis zur Katastrophe von Fukushima vor fünf Jahren hat Japan die Nutzung der Atomkraft nie infrage gestellt. Damals gab es Pläne, den Anteil der Atomenergie auf bis zu 50 Prozent zu steigern. Nach dem Unglück standen zeitweise alle 48 kommerziellen Reaktoren in Japan still.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742768/3x2-480-320/9c6312d97c26004fd7496f2d5851dc94/pb/11--2009010116031199176324large43jpg---1dd93c011de3fbf3.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Japan</category>
<category>Fukushima</category>
<category>Katastrophe</category>
<category>Atomkraft</category>
<category>Hintergrund</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 10:27:35 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/hintergrund--der-atomstaat-japan-6742766.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T10:27:35Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Bis zur Katastrophe von Fukushima vor fünf Jahren hat Japan die Nutzung der Atomkraft nie infrage gestellt. Damals gab es Pläne, den Anteil der Atomenergie auf bis zu 50 Prozent zu steigern. Nach dem Unglück standen zeitweise alle 48 kommerziellen Reaktoren in Japan still.</p><p>Inzwischen wurden trotz Protesten in der Bevölkerung vier Reaktoren wieder angefahren. Doch kurz vor dem fünften Jahrestag der Fukushima-Katastrophe setzte ein Gericht den Betrieb von zwei der Reaktoren wieder aus. Als Grund wurden «problematische Punkte» und «Fragen» unter anderem zum Schutz vor Tsunami und Evakuierungsplänen im AKW Takahama genannt. Dabei hatten die beiden Reaktoren die laut Regierung angeblich «schärfsten Sicherheitsauflagen der Welt» erfüllt. Die Regierung hält jedoch trotz der Gerichtsentscheidung an ihrem Kurs fest. </p><p>Die Regierung des rechtskonservativen Ministerpräsidenten Shinzo Abe rechtfertigt das Wiederanfahren von Atomreaktoren mit wirtschaftlichen Gründen. Sie strebt einen Anteil der Atomenergie an der Stromversorgung bis zum Jahr 2030 von 20 bis 22 Prozent an. Abes Vorgänger Yoshihiko Noda hatte 2012 noch einen Plan zum Atomausstieg verkündet. Bis zum Fukushima-Unglück hatten die Kernkraftwerke knapp 30 Prozent des Strombedarfs <a class="taxonomy-entity place" title="Japan" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/japan-4155364.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Japans</a> gedeckt.</p><p>Als Ersatz für Atomstrom dienen Wärmekraftwerke, wofür die rohstoffarme drittgrößte Volkswirtschaft der Welt teures Öl und Gas importieren muss. Japan ist der weltweit drittgrößte Stromverbraucher nach China und den USA. Der Inselstaat importiert mehr als 90 Prozent des Energiebedarfs.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Japan gedenkt der Opfer der Tsunami-Katastrophe</title>
<link>http://www.stern.de/politik/japan-gedenkt-der-opfer-der-tsunami-katastrophe-6742372.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Fukushima/Tokio (dpa)&#160;-&#160;Mit mahnenden Worten des Kaisers gegen das Vergessen und Gedenkminuten im ganzen Land hat Japan der Opfer der Katastrophe von 2011 gedacht. Durch Erdbeben, Tsunami und Atomunfall in&#160;Fukushima starben fast 19 000 Menschen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742374/3x2-480-320/3a0bd4bfd90b33b9a3d2e01a43ed5618/yl/11--2009010116031199173863large43jpg---e3895baea8774bd7.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Japan</category>
<category>Fukushima</category>
<category>Tokio</category>
<category>Katastrophe</category>
<category>Tsunami</category>
<category>Opfer</category>
<category>Gedenkminute</category>
<category>Erdbeben</category>
<category>Kernkraftwerk</category>
<category>Tschernobyl</category>
<category>Kaiser Akihito</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 10:20:27 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/japan-gedenkt-der-opfer-der-tsunami-katastrophe-6742372.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T10:20:27Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Fukushima/Tokio (dpa) - Mit mahnenden Worten des Kaisers gegen das Vergessen und Gedenkminuten im ganzen Land hat <a class="taxonomy-entity place" title="Japan" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/japan-4155364.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Japan</a> der Opfer der Katastrophe von 2011 gedacht. Durch Erdbeben, Tsunami und Atomunfall in Fukushima starben fast 19 000 Menschen.</p><p>Bewohner der von der Flutwelle überschwemmten Region Tohoku im Nordosten des Inselstaats beteten seit Sonnenaufgang für die Toten.</p><p>Im Atomkraftwerk <a class="taxonomy-entity place" title="Fukushima" href="http://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/themen/fukushima-4539692.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Fukushima</a> war es kurz nach dem Beben vom 11. März 2011 zu Kernschmelzen gekommen - der schlimmsten Atomkatastrophe seit Tschernobyl. Bei einer zentralen Gedenkzeremonie in der Hauptstadt Tokio rief Kaiser Akihito sein Volk auf, weiter den Überlebenden in der Katastrophenregion zu helfen. </p><p>«Ich bin insbesondere darüber besorgt, dass viele Menschen an Orten, die unserer Beachtung entgehen, noch immer leiden, ohne dass wir das wissen», wurde der vom Volk hoch verehrte Monarch zitiert. </p><p>Zehntausende Menschen müssen immer noch in containerähnlichen Behelfsunterkünften hausen. Viele Betroffene beklagen, dass der Wiederaufbau der Region, die schon lange vor der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Katastrophe" href="http://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/themen/katastrophe-4192496.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Katastrophe</a> unter Überalterung und Abwanderung litt, nur schleppend vorangeht. Viele werfen der Zentralregierung vor, sich jetzt mehr auf die Ausrichtung der Olympischen Spiele 2020 in Tokio zu konzentrieren. </p><p>Um 14.46 Uhr Ortszeit (6.46 Uhr MEZ) - der Zeitpunkt, an dem am 11. März 2011 das Beben die Region erschütterte - legten die Menschen in den Katastrophengebieten sowie anderen Orten des Landes eine Schweigeminute ein.</p><p>Tausende von Arbeitern in der Atomruine Fukushima kämpfen weiter tagtäglich mit großen Herausforderungen, darunter den gigantischen Massen an verstrahltem Wasser. Rund 800 000 Tonnen lagern bereits in riesigen Tanks, täglich werden es mehr. Zwar gilt die Lage im AKW nach Auskunft des Betreiberkonzerns Tepco insgesamt als «stabil», doch bis die Anlage stillgelegt werden kann, werden noch mehrere Jahrzehnte vergehen.</p><p>Obwohl die Mehrheit der Bevölkerung in Japan für einen Atomausstieg ist, treibt die Regierung das Wiederanfahren der ersten nach Fukushima abgeschalteten Atomkraftwerke im Lande voran. Sie verweist dabei auf die überarbeiteten Sicherheitsstandards, die angeblich die strengsten der Welt seien. Doch just vor dem 5. Jahrestag der Katastrophe verfügte ein Gericht die Abschaltung von zwei gerade erst kürzlich wieder angefahrenen Reaktoren, weil es doch Sicherheitsbedenken gebe. Trotzdem will die Regierung an ihrem Kurs weiter festhalten. </p><p> </p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
</channel>
</rss>
