<title>STERN.DE RSS-Feed Politik - die neusten Meldungen zum Thema Politik</title>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Der Newsfeed aus dem Politik-Ressort mit allen aktuellen Nachrichten und Berichten.</description>
<language>de-DE</language>
<copyright />
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 01:06:15 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2016 01:06:15 GMT</lastBuildDate>
<dc:language>de-DE</dc:language>
<dc:rights />
<dc:publisher>stern.de</dc:publisher>
<atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="http://www.stern.de/feed/standard/politik/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" />
<image>
<title>stern</title>
<url>http://image.stern.de/3000128/3x2-120-80/bcb4ec7931d2e762a77b065bb443ce8f/Sn/mailing-logo.jpg</url>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
</image>
<item>
<title>Bayern wahrt mit 0:0 beim BVB Vorsprung</title>
<link>http://www.stern.de/politik/bayern-wahrt-mit-0-0-beim-bvb-vorsprung-6732832.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Dortmund - Hohes Tempo, viele Chancen - aber leider keine Tore. In einem sehenswerten Branchengipfel hat der FC Bayern den Angriff des Dauerrivalen Borussia Dortmund abgewehrt, aber eine Vorentscheidung im Bundesliga-Titelkampf verpasst.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733388/3x2-480-320/af58e52ec1c50d027e7cfd2cc9a1ee6f/ce/05--2009010116030599103099large43jpg---643bef54d8dcc0d8.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>BVB</category>
<category>FC Bayern München</category>
<category>Dortmund</category>
<category>Thomas Tuchel</category>
<category>Thomas Müller</category>
<category>Douglas Costa</category>
<category>Sky</category>
<category>Pep Guardiola</category>
<category>Josep Guardiola</category>
<category>Mainz</category>
<category>Philipp Lahm</category>
<category>Mario Götze</category>
<category>Westfalen</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Roman Bürki</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 19:53:37 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/bayern-wahrt-mit-0-0-beim-bvb-vorsprung-6732832.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T19:53:37Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Hohes Tempo, viele Chancen - aber leider keine Tore. In einem sehenswerten Branchengipfel hat der FC Bayern den Angriff des Dauerrivalen <a class="taxonomy-entity organization" title="BVB" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/bvb-4119524.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Borussia Dortmund</a> abgewehrt, aber eine Vorentscheidung im Bundesliga-Titelkampf verpasst.</p><p>Mit dem 0:0 bei Dauerrivalen wahrte das Team von <a class="taxonomy-entity keyword" title="Trainer Pep Guardiola" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/pep-guardiola-6267572.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Trainer Pep Guardiola</a> den Fünf-Punkte-Abstand auf den Tabellenzweiten BVB.</p><p>Drei Tage nach der überraschenden 1:2-Heimschlappe gegen <a class="taxonomy-entity place" title="Mainz" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/mainz-4155440.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Mainz</a> ersparten sich die Münchner einen weiteren Rückschlag und untermauerten mit einem starken Vorstellung ihren Titelanspruch. «Es sind noch neun Spiele, es ist noch ein langer Weg, aber wir haben alles in der eigenen Hand», sagte Bayern-Kapitän Philipp Lahm. Coach Guardiola, der erneut Weltmeister Mario Götze nicht einsetzte, lobte die Westfalen als «besten Zweiten aller Zeiten in Deutschland und eine große, große Mannschaft».</p><p>Die Dortmunder, denen am Ende die Puste ausging, durften sich indes mit dem Remis gut bedient fühlen. «Für unser Chancenplus können wir uns nix kaufen», meinte Bayern-Torjäger Thomas Müller. «Ich bin sehr glücklich, was die Mannschaft abgeliefert hat. Ich bin überzeugt und hoffe, dass wir auf unserem Weg weitergehen», sagte BVB-Trainer <a class="taxonomy-entity person" title="Thomas Tuchel" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/thomas-tuchel-4152148.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Thomas Tuchel</a> beim TV-Sender Sky.</p><p>Im Vergleich zu den vergangenen Partien am Mittwoch, als zahlreiche Stammkräfte hüben wie drüben geschont worden waren, nahmen beide Trainer mehrere Veränderungen vor. BVB-Coach Thomas Tuchel beorderte sechs neue, sein Gegenüber <a class="taxonomy-entity person" title="Josep Guardiola" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/josep-guardiola-4193950.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Pep Guardiola</a> immerhin fünf neue Profis in die Startformation.</p><p>Der von vielen befürchtete Rasenschach auf hohem Niveau blieb den Zuschauern von Beginn an erspart. Beide Teams waren um viel Ballbesitz und schnellen Spielaufbau bemüht. Folgerichtig entwickelte sich vor den Augen von Bundestrainer Joachim Löw ein echtes Spitzenspiel auf Augenhöhe mit zahlreichen Chancen auf beiden Seiten.</p><p>So deuteten die Münchner bei Schüsssen von Thomas Müller (5.) und Douglas Costa (9.) Torgefahr an. Auf der Gegenseite kamen Pierre-Emerick Aubamayang (11.) und Erik Durm (20. ) einem BVB-Führungstreffer nahe. «Wir haben eine sehr gute erste Halbzeit gespielt», lobte Coach Tuchel später.</p><p>Auf ähnlich hohem Niveau ging es bis zur Pause weiter. Nur eine Minute nach einer vom Dortmunder Marco Reus (27.) leichtfertig vertändelten Möglichkeit tauchte der pfeifschnelle Münchner Costa frei vor Roman Bürki auf, scheiterte aber am herauseilenden BVB-Keeper.</p><p>Dieser mustergültige Konter inspirierte die Gäste. Mit zunehmender Spielzeit erarbeiteten sie sich ein Übergewicht, das sich im Chancenplus widerspiegelte. So vergab der starke Arjen Robben bei zwei Schüssen (42./43.) von der Strafraumgrenze die Halbzeitführung für sein Team. Nicht nur die Zuschauer, sondern auch Bundestrainer Löw waren begeistert. «Ein unglaublich hohes Tempo. Beide Mannschaften spielen auf sehr hohem Niveau. Das ist das beste Spiel, das ich in dieser Saison bislang gesehen habe», schwärmte er in der Pause bei Sky.</p><p>Auch nach Wiederanpfiff blieb das Tempo hoch. Chancen fast im Minutentakt von Aubameyang (50.), Arturo Vidal (54.) und Robben (59.) waren Ausdruck eines mitunter spektakulären Schlagabtausches mit Vorteilen für die Münchner. Nur einem Reflex des Dortmunder Keepers Bürki in der 64. Minute bei einem Schuss von Vidal war es zu verdanken, dass sein Team nicht in Rückstand geriet.</p><p>Eine Viertelstunde vor Schluss schickte Guardiola dann noch Franck Ribery für Costa aufs Feld, um den Sieg gegen die nun zunehmend müder wirkenden Gastgeber zu erzwingen. Doch bei aller Überlegenheit fehlte den Münchnern um Top-Torjäger Robert Lewandowski zu oft die Präzision im Abschluss.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Verdacht auf illegale Parteispende: Diese Gratis-Hetzblätter setzen AfD unter Druck - aber nicht wegen des Inhalts</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/landtagswahl-in-baden-wuerttemberg--afd-unter-verdacht-der-illegalen-parteispende-6733344.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Hunderte Plakate und zwei Millionen Wurfsendungen machen kurz vor der Landtagswahl in Baden-Württemberg Stimmung für die Alternative für Deutschland. Doch die Partei hat dafür kein Geld ausgegeben - und steht nun unter Verdacht.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733360/3x2-480-320/74afc0008529168efd891cfadf58a970/FS/afd-hereinspaziert-klein.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>AfD</category>
<category>Landtagswahl</category>
<category>Parteispende</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Baden-Württemberg</category>
<category>CDU</category>
<category>FDP</category>
<category>Handelsblatt</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Wochenende</category>
<category>Bundestagsverwaltung</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 17:59:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/landtagswahl-in-baden-wuerttemberg--afd-unter-verdacht-der-illegalen-parteispende-6733344.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T17:59:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ein massenhaft verteiltes Gratisblatt und riesige Plakate mit Wahlwerbung für die Alternative für Deutschland (AfD) haben Rufe nach einer rechtlichen Prüfung laut werden lassen. Grüne, CDU und FDP forderten die dafür zuständige Bundestagsverwaltung auf, gegebenenfalls der Sache nachzugehen. Die AfD will nicht Urheber der Wahlwerbung sein. Der Verdacht ist, dass es sich um illegale Parteispenden handeln könnte.</p><p>In den vergangenen Tagen hatten Großplakate für die AfD und ein gratis verteiltes "Extrablatt" für Schlagzeilen gesorgt. Darin wird gegen Flüchtlinge Stimmung gemacht, den Medien Manipulation der Bürger vorgeworfen und zur Wahl der AfD aufgerufen. Am kommenden Wochenende wird in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt gewählt.</p><h2>AfD will von nichts gewusst haben</h2><p>Baden-Württembergs AfD-Spitzenkandidat Jörg Meuthen betonte, weder vom "Extrablatt" noch von den Großplakaten gewusst zu haben. Und: Ich habe damit nichts zu tun. Meine Partei hat damit nichts zu tun", sagte er der Deutschen Presse-Agentur am Samstag weiter.</p><p><a class="embedType_full" title="AfD-Extrablatt_Hereinspaziert" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/afd-extrablatt-hereinspaziert-6733358.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">AfD-Hereinspaziert</a>Der Grünen-Bundesgeschäftsführer Michael Kellner mutmaßte im Handelsblatt": "Die <a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a> versucht anscheinend, das Parteiengesetz mit seinen Transparenzpflichten zu umgehen." Die Bundestagsverwaltung solle das prüfen. Der Chef der Südwest-CDU, Thomas Strobl, sagte der Zeitung, er vertraue darauf, "dass die Bundestagsverwaltung dann, wenn entsprechende Hinweise auf Verstöße gegen das Parteiengesetz vorliegen, diesen Dingen nachgehen wird". Er gehe davon aus, dass Bundestagspräsident Norbert Lammert und seine Verwaltung ein wachsames Auge auf die Parteienfinanzierung haben. FDP-Landeschef Michael Theurer sagte der Zeitung: "Falls sich die Verdachtsmomente erhärten sollten, wäre eine Untersuchung durch die Bundestagsverwaltung unerlässlich."</p><h2>Finanziert von zwölf AfD-Anhängern</h2><p>Verantwortlicher Chefredakteur des Gratisblatts ist laut Impressum Josef Konrad, ein AfD-Mitglied aus Oberfranken. Finanziert habe es eine zwölfköpfige Gruppe von Bürgern, die die AfD stärken wolle, nämliche die "Vereinigung zur Erhaltung der Rechtsstaatlichkeit und der bürgerlichen Freiheiten", sagte Konrad dem "Spiegel". Anwälte hätten versichert, es handele sich nicht um eine <a class="taxonomy-entity keyword" title="Parteispende" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/parteispende-4150394.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Parteispende</a>. Konrad hat laut "Bild" und "Spiegel" schon mehrfach AfD-Publikationen verlegt. Laut "Bild" handelt es sich nun um hunderte Plakate für jeweils geschätzt 1200 Euro und zwei Millionen Gratisblätter für jeweils mindestens 10 Cent. Die Unterstützer sollen Millionäre sein.</p><p>Meuthen sagte, er kenne Konrad als AfD-Mitglied. Wie der rheinland-pfälzische AfD-Chef Uwe Junge ist auch Meuthen in dem Extrablatt" mit einem Interview vertreten. Dazu sagte Meuthen, er habe mit Konrads Publikation "Polifakt" einmal ein Interview gemacht, das auch im dem anderen Blatt erschienen sei.</p><h2>"Verdacht einer verschleierten Zuwendung"</h2><p>Die Konstanzer Rechtsprofessorin Sophie Lenski sagte dem "Spiegel": Hier liegt der Verdacht einer verschleierten Zuwendung sehr nahe."<br/>Leider genüge in der Praxis, dass die Empfänger ihre Unkenntnis über die Zuwendung behaupteten." Die Bundestagsverwaltung zeige bedauerlich wenig Interesse an investigativer Kontrolle. Der Münchener Politikwissenschaftler Michael Koß sagte dem <a class="taxonomy-entity organization" title="Handelsblatt" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/handelsblatt-4152044.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Handelsblatt</a>", er halte die Praktiken für eine problematische Form der Umwegfinanzierung von Parteien. Er mache sich aber wenig Hoffnung, dass das zu Konsequenzen führe.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Großprojekt zu Forschungszwecken: Deutsche Wehrmachtsakten in Russland werden digitalisiert</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/deutsche-wehrmachtsakten-in-russland-werden-digitalisiert-6731048.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Im Zentralarchiv des russischen Verteidigungsministeriums lagert ein besonderer Schatz. 28 000 Bände Akten der deutschen Wehrmacht. Bis 2018 soll der gesamte Bestand digital aufgenommen und im Internet der Forschung zugänglich gemacht werden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6731050/3x2-480-320/4e5fc998255e7cf260ce3e819a00415e/Hx/04-deutsche-wehrmachtsakten-in-russland-werden-digitalisiert-4785843156001-1.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Russland</category>
<category>Forschungszwecke</category>
<category>Verteidigungsministerium</category>
<category>Schatz</category>
<category>Großprojekt</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 15:47:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/deutsche-wehrmachtsakten-in-russland-werden-digitalisiert-6731048.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T15:47:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>      Im Zentralarchiv des russischen Verteidigungsministeriums lagert ein besonderer Schatz. 28 000 Bände Akten der deutschen Wehrmacht. Bis 2018 soll der gesamte Bestand digital aufgenommen und im Internet der Forschung zugänglich gemacht werden.    </p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Vor Sitz von türkischer Zeitung: Türkische Polizei setzt Tränengas gegen Demonstranten ein</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/zaman--tuerkische-polizei-setzt-traenengas-gegen-demonstranten-ein-6733230.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>In der Nacht stürmte die türkische Polizei die auflagenstärkste Zeitung "Zaman" und brachte sie unter Kontrolle des Staates. Mit Tränengas und Plastikgeschossen versuchte sie nun, rund 2000 Demonstranten vor dem Verlagsgebäude zu vertreiben.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733324/3x2-480-320/27e8b9073be4a55de9596c67d56237e/OY/zaman.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Zeitungsverlag</category>
<category>Demonstration</category>
<category>Türkei</category>
<category>Polizei</category>
<category>Tränengas</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 15:21:36 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/zaman--tuerkische-polizei-setzt-traenengas-gegen-demonstranten-ein-6733230.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T15:21:36Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In der Nacht stürmte die türkische Polizei die auflagenstärkste Zeitung "Zaman" und brachte sie unter Kontrolle des Staates. Mit Tränengas und Plastikgeschossen versuchte sie nun, rund 2000 Demonstranten vor dem Verlagsgebäude zu vertreiben.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Umstrittene AfD-Wahlwerbung: Rufe nach Prüfung illegaler Spende</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/umstrittene-afd-wahlwerbung--rufe-nach-pruefung-illegaler-spende-6733218.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Ein massenhaft verteiltes Gratisblatt und riesige Plakate mit Wahlwerbung für die Alternative für Deutschland (AfD) haben Rufe nach einer rechtlichen Prüfung laut werden lassen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733220/3x2-480-320/eb9b6b137be3c7ee6a5f26c44f98052d/Ad/05--2009010116030599100952large43jpg---6395a95cde8eb4e4.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>AfD</category>
<category>Wahlwerbung</category>
<category>Plakat</category>
<category>Berlin</category>
<category>Spende</category>
<category>CDU</category>
<category>FDP</category>
<category>Handelsblatt</category>
<category>Parteispende</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Bundestagsverwaltung</category>
<category>Wochenende</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 15:07:33 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/umstrittene-afd-wahlwerbung--rufe-nach-pruefung-illegaler-spende-6733218.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T15:07:33Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ein massenhaft verteiltes Gratisblatt und riesige Plakate mit Wahlwerbung für die Alternative für Deutschland (<a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a>) haben Rufe nach einer rechtlichen Prüfung laut werden lassen.</p><p>Grüne, CDU und FDP forderten die dafür zuständige Bundestagsverwaltung auf, gegebenenfalls der Sache nachzugehen. Die AfD will nicht Urheber der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Wahlwerbung" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/wahlwerbung-4154336.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Wahlwerbung</a> sein. Der Verdacht ist, dass es sich um illegale Parteispenden handeln könnte.</p><p>In den vergangenen Tagen hatten Großplakate für die AfD und ein gratis verteiltes «Extrablatt» für Schlagzeilen gesorgt. Darin wird gegen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> Stimmung gemacht, den Medien Manipulation der Bürger vorgeworfen und zur Wahl der AfD aufgerufen. Am kommenden Wochenende wird in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt gewählt.</p><p>Baden-Württembergs AfD-Spitzenkandidat Jörg Meuthen betonte, weder vom «Extrablatt» noch von den Großplakaten gewusst zu haben. Und: «Ich habe damit nichts zu tun. Meine Partei hat damit nichts zu tun», sagte er der Deutschen Presse-Agentur am Samstag weiter.</p><p>Der Grünen-Bundesgeschäftsführer Michael Kellner mutmaßte im «<a class="taxonomy-entity organization" title="Handelsblatt" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/handelsblatt-4152044.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Handelsblatt</a>»: «Die AfD versucht anscheinend, das Parteiengesetz mit seinen Transparenzpflichten zu umgehen.» Die Bundestagsverwaltung solle das prüfen. Der Chef der Südwest-CDU, Thomas Strobl, sagte der Zeitung, er vertraue darauf, «dass die Bundestagsverwaltung dann, wenn entsprechende Hinweise auf Verstöße gegen das Parteiengesetz vorliegen, diesen Dingen nachgehen wird». Er gehe davon aus, dass Bundestagspräsident Norbert Lammert und seine Verwaltung ein wachsames Auge auf die Parteienfinanzierung haben. FDP-Landeschef Michael Theurer sagte der Zeitung: «Falls sich die Verdachtsmomente erhärten sollten, wäre eine Untersuchung durch die Bundestagsverwaltung unerlässlich.»</p><p>Verantwortlicher Chefredakteur des Gratisblatts ist laut Impressum Josef Konrad, ein AfD-Mitglied aus Oberfranken. Finanziert habe es eine zwölfköpfige Gruppe von Bürgern, die die AfD stärken wolle, nämliche die «Vereinigung zur Erhaltung der Rechtsstaatlichkeit und der bürgerlichen Freiheiten», sagte Konrad dem «Spiegel». Anwälte hätten versichert, es handele sich nicht um eine Parteispende. Konrad hat laut «Bild» und «Spiegel» schon mehrfach AfD-Publikationen verlegt. Laut «Bild» handelt es sich nun um hunderte Plakate für jeweils geschätzt 1200 Euro und zwei Millionen Gratisblätter für jeweils mindestens 10 Cent. Die Unterstützer sollen Millionäre sein.</p><p>Meuthen sagte, er kenne Konrad als AfD-Mitglied. Wie der rheinland-pfälzische AfD-Chef Uwe Junge ist auch Meuthen in dem «Extrablatt» mit einem Interview vertreten. Dazu sagte Meuthen, er habe mit Konrads Publikation «Polifakt» einmal ein Interview gemacht, das auch im dem anderen Blatt erschienen sei.</p><p>Die Konstanzer Rechtsprofessorin Sophie Lenski sagte dem «Spiegel»: «Hier liegt der Verdacht einer verschleierten Zuwendung sehr nahe.» Leider genüge in der Praxis, dass die Empfänger ihre Unkenntnis über die Zuwendung behaupteten.» Die Bundestagsverwaltung zeige bedauerlich wenig Interesse an investigativer Kontrolle. Der Münchener Politikwissenschaftler Michael Koß sagte dem «Handelsblatt», er halte die Praktiken für eine problematische Form der Umwegfinanzierung von Parteien. Er mache sich aber wenig Hoffnung, dass das zu Konsequenzen führe.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Türkei signalisiert Europäern Entlastung in Flüchtlingskrise</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/tuerkei-signalisiert-europaeern-entlastung-in-fluechtlingskrise-6732598.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Brüssel/Athen - Vor dem EU-Flüchtlingsgipfel mit der Türkei zeichnet sich ab, dass Ankara Migranten ohne Asylanspruch wieder zurücknimmt - und damit die Europäer entlastet.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732616/3x2-480-320/6fc634e8a85c176b3361a7c10976e557/uE/05--200901011603059997884large43jpg---85619369227f65aa.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Türkei</category>
<category>EU</category>
<category>Migranten</category>
<category>Ankara</category>
<category>Griechenland</category>
<category>Athen</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<category>Mazedonien</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Idomeni</category>
<category>Ahmet Davutoglu</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 14:38:49 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/tuerkei-signalisiert-europaeern-entlastung-in-fluechtlingskrise-6732598.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T14:38:49Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Vor dem EU-Flüchtlingsgipfel mit der <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> zeichnet sich ab, dass Ankara Migranten ohne Asylanspruch wieder zurücknimmt - und damit die Europäer entlastet.</p><p>Laut EU-Ratschef Donald Tusk geht es um Flüchtlinge, die auf dem Seeweg nach Griechenland noch in türkischen Hoheitsgewässern aufgegriffen werden. In Griechenland will der Gouverneur der Region, die an Mazedonien grenzt, den Notstand ausrufen. Grund ist die unzureichende Versorgung von mehr als 10 000 Flüchtlingen, die rund um Idomeni stecken geblieben sind, weil Mazedonien die Balkanroute weitgehend gesperrt hat.</p><p>Die griechische Regierung schätzt die Gesamtzahl der im Land gestrandeten <a class="taxonomy-entity keyword" title="Migranten" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/migranten-6268054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Migranten</a> auf gut 33 000. Täglich kämen etwa 1900 Menschen aus der Türkei hinzu, hieß es beim Krisenstab in Athen.</p><p>Die EU-Chefs treffen sich deswegen an diesem Montag mit dem türkischen Regierungschef Ahmet Davutoglu. Die <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> hofft, dass die Türkei dafür sorgt, dass bald deutlich weniger Bootsflüchtlinge ankommen. Kürzlich hat die Türkei zudem erstmals seit längerem mehrere Hundert Migranten aus dem Nachbarland zurückgenommen.</p><p>Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) warf der griechischen Regierung Versäumnisse in der Flüchtlingskrise vor. Eigentlich habe Griechenland zugesagt, bis Ende 2015 rund 50 000 Unterbringungsplätze zu schaffen, sagte sie der «Bild am Sonntag». «Der Rückstand muss jetzt in Windeseile aufgeholt werden, denn die griechische Regierung muss für menschenwürdige Unterkunft sorgen.» Sie betonte, dass dafür Unterstützung der EU-Partner nötig sei. Die verschärfte Notlage der gestrandeten Migranten in Griechenland lastete Merkel auch Österreich und den Balkanländern an. Die Staaten hatten verabredet, die Balkanroute weitgehend abzuschotten.</p><p>In dem wilden Flüchtlingscamp bei Idomeni in Nordgriechenland informierten Vertreter von Hilfsorganisationen die verzweifelten Migranten, dass sie auch in besser organisierten Aufnahmelagern südlich der Grenze - wie etwa dem 15 Kilometer entfernten Nea Kavala - Unterschlupf finden könnten. Die meisten weigerten sich aber umzuziehen. Sie hoffen, dass <a class="taxonomy-entity place" title="Mazedonien" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/mazedonien-4152388.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Mazedonien</a> doch noch den Grenzzaun öffnet.</p><p>Pro Asyl warnte, Griechenland könne den Menschen vor allem aus Syrien, Afghanistan und dem Irak weder ein faires Asylverfahren garantieren noch sie versorgen. «Hilfsbedürftige dürfen nicht kaltlächelnd zum Zweck der Abschreckung weiterer missbraucht werden», sagte Geschäftsführer Günter Burkhardt.</p><p>EU-Parlamentspräsident Martin Schulz forderte Nothilfe für Griechenland. «Wenn wir 30 000 von den Flüchtlingen, die sich jetzt in Griechenland stauen, verteilen würden, wäre das eine enorme Entlastung für das Land», sagte er dem «Tagesspiegel am Sonntag».</p><p>In der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlingskrise" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlingskrise-4188726.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlingskrise</a> sollte Deutschland nach seiner Meinung zudem gemeinsam mit Frankreich und Portugal eine «Koalition der Willigen» unter den 28 EU-Staaten schmieden. Das Dreierbündnis könnte bei der seit Monaten stockenden Verteilung von 160.000 Migranten aus Griechenland und Italien freiwillig allein die Hälfte der Asylsuchenden aufnehmen. «Die restlichen 80 000 unter den übrigen Mitgliedstaaten zu verteilen, sollte kein Problem darstellen», sagte Schulz dem «Tagesspiegel» (Sonntag).</p><p>Griechenlands Regierungschef Alexis Tsipras will darauf bestehen, dass Flüchtlinge auf alle EU-Staaten verteilt werden. EU-Mitgliedsstaaten, die Beschlüsse nicht einhielten, sollen Strafen erhalten.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Polizei stürmt türkische Oppositionszeitung «Zaman»</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/polizei-stuermt-tuerkische-oppositionszeitung--zaman--6732660.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Istanbul - Die staatliche Übernahme der regierungskritischen Zeitung «Zaman» hat sowohl in der Türkei als auch im Ausland Proteste wegen Verletzung der Pressefreiheit ausgelöst.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733022/3x2-480-320/8fdbb1e49613e4b6db1d6f393d78bc0/Cu/05--200901011603059999606large43jpg---a6df08aa86fb09c5.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Türkei</category>
<category>Istanbul</category>
<category>Übernahme</category>
<category>EU</category>
<category>CDU</category>
<category>Verletzung</category>
<category>Pressefreiheit</category>
<category>Polizei</category>
<category>Europa</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Thomas de Maizière</category>
<category>Ankara</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Syrien</category>
<category>Passauer Neue Presse</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 14:36:06 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/polizei-stuermt-tuerkische-oppositionszeitung--zaman--6732660.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T14:36:06Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die staatliche Übernahme der regierungskritischen Zeitung «Zaman» hat sowohl in der <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> als auch im Ausland Proteste wegen Verletzung der Pressefreiheit ausgelöst.</p><p>Die Zeitung war am Freitag auf einen Gerichtsbeschluss hin unter die Aufsicht einer staatlichen Treuhandverwaltung gestellt worden. In der Samstagsausgabe, der letzten unter der alten Redaktionsführung, stand auf einer schwarzen Titelseite: «Die Verfassung ist ausgesetzt.»</p><p>Vertreter der größten Fraktionen im EU-Parlament forderten die europäischen Staats- und Regierungschefs auf, die Ereignisse an diesem Montag in Brüssel beim EU-Türkei-Gipfel zu thematisieren. Die <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> ist jedoch bei der Verringerung der Flüchtlingszahlen dringend auf die Kooperation der Türkei angewiesen.</p><p>Bundesinnenminister Thomas de Maizière (<a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a>) hatte die Türkei noch kurz vor dem rabiaten Vorgehen gegen die Zeitung wegen ihrer Flüchtlingspolitik gelobt. «Ankara hat unter humanitären Gesichtspunkten zuletzt Bemerkenswertes geleistet. Dort sind 2,5 Millionen Flüchtlinge aus der Krisenregion in Syrien aufgenommen worden. Das verdient Anerkennung und nicht Kritik. Wir sollten nicht der Schiedsrichter beim Thema Menschenrechte für die ganze Welt sein», sagte er der «Passauer Neuen Presse».</p><p>Türkische Polizisten hatten am Freitagabend das Redaktionsgebäude in <a class="taxonomy-entity place" title="Istanbul" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/istanbul-4152026.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Istanbul</a> unter dem Einsatz von Wasserwerfern und Tränengas gestürmt. Sie setzten auch am Samstag Tränengas gegen Demonstranten ein.</p><p>«Zaman» hatte nach eigenen Angaben im vergangenen Jahr eine tägliche Auflage von rund 850 000 Stück (Stand März 2015). Sie war damit die auflagenstärkste Zeitung der Türkei.</p><p>Ein «Zaman»-Reporter sagte der Deutschen Presse-Agentur am Samstag, die staatliche Treuhandverwaltung habe den Chefredakteur abgesetzt. Abdulhamit Bilici verließ das Redaktionsgebäude unter Beifall der Mitarbeiter.</p><p>Der Vorsitzende des Auswärtigen Ausschusses im Bundestag, Norbert Röttgen (CDU), verurteilte das Vorgehen der türkischen Staatsführung als schweren Schlag gegen die Pressefreiheit. «Es ist kein Zufall, dass dieser staatliche Angriff auf die Pressefreiheit zu einem Zeitpunkt erfolgt, in dem die EU mit der Türkei eine Vereinbarung über die Rücknahme von Flüchtlingen trifft», zitieren die Funke Mediengruppe und die «Welt am Sonntag» den CDU-Politiker. Die türkische Führung wünsche sich «das Schweigen Europas zu der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Verletzung" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/verletzung-4113258.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Verletzung</a> von Menschenrechten». Doch Europa werde nicht schweigen, und die Repression in der Türkei werde dauerhaft keinen Erfolg haben».</p><p>Der Präsident des Europaparlaments, Martin Schulz, sagte dem «Tagesspiegel am Sonntag»: «Die Türkei ist dabei, eine historische Chance der Annäherung an die Europäische Union zu verspielen.» Der SPD-Politiker kündigte an, das Thema am Montag vor dem EU-Türkei-Sondergipfel bei einem Treffen mit dem türkischen Regierungschef Ahmed Davutoglu anzusprechen. Es sei klar, dass «die EU bei der Einhaltung ihrer Grundwerte keine Abstriche machen wird».</p><p>Die Organisation Reporter ohne Grenzen forderte Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) auf, beim Brüsseler Gipfel klare Worte zur Pressefreiheit zu finden: «Von diesem Gipfel darf nicht das verheerende Signal ausgehen, dass die EU über jede Menschenrechtsverletzung hinwegsieht, wenn es um Zugeständnisse (der Türkei) in der Flüchtlingspolitik geht.»</p><p>«In einer Demokratie sollten kritische Meinungen nicht zum Schweigen gebracht werden, sondern sie sollten bestärkt werden», sagte der Sprecher des Außenministeriums, John Kirby, am Freitag in Washington.</p><p>Ein offizieller Grund für den Gerichtsbeschluss, die Zeitung unter staatliche Aufsicht zu stellen, wurde zunächst nicht bekannt. «Zaman» steht der Bewegung des Predigers Fethullah Gülen nahe, der im US-Exil lebt. Gülen war einst ein Verbündeter des islamisch-konservativen Staatspräsidenten Recep Tayyip Erdogan, hat sich mit ihm aber überworfen. Gülens «Hizmet»-Bewegung ist in der Türkei inzwischen zur Terrororganisation erklärt worden.</p><p>Erdogan weist regelmäßig Vorwürfe zurück, die Pressefreiheit in der Türkei werde eingeschränkt. Auf der Rangliste der Pressefreiheit von Reporter ohne Grenzen liegt die Türkei auf Platz 149 von 180 Staaten.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Slowakei: Regierungschef Fico Favorit bei Parlamentswahlen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/slowakei--regierungschef-fico-favorit-bei-parlamentswahlen-6732528.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Bratislava - Die Slowaken haben nach einem von der Flüchtlingskrise dominierten Wahlkampf über ein neues Parlament abgestimmt. Großer Favorit war die sozialdemokratische Partei Smer von Regierungschef Robert Fico.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732530/3x2-480-320/622e79d85f2c20d9e55f65996c38e4c5/qX/05--200901011603049994408large43jpg---0db6d8d8058e31b3.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Robert Fico</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<category>Wahlkampf</category>
<category>Bratislava</category>
<category>EU</category>
<category>Slowakei</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 14:17:18 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/slowakei--regierungschef-fico-favorit-bei-parlamentswahlen-6732528.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T14:17:18Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Slowaken haben nach einem von der Flüchtlingskrise dominierten Wahlkampf über ein neues Parlament abgestimmt. Großer Favorit war die sozialdemokratische Partei Smer von Regierungschef <a class="taxonomy-entity person" title="Robert Fico" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/robert-fico-4153890.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Robert Fico</a>.</p><p>Seine Partei dürfte zwar wieder stärkste Kraft werden, aber allen Umfragen zufolge ihre 2012 eroberte absolute Mehrheit verlieren. Die große Frage wird dann sein, mit welcher der zahlreichen christdemokratischen Kleinparteien er eine Koalition bildet. Auch eine bürgerliche Mehrparteienkoalition gegen Smer wurde nicht ausgeschlossen.</p><p>Zum alles dominierenden Wahlkampfthema hatte Fico die Flüchtlingsfrage gemacht. Die Aufnahme vor allem muslimischer Flüchtlinge lehnt er kategorisch ab. Seine Regierung klagte deshalb schon im Dezember beim EU-Gerichtshof gegen die vom EU-Innenministerrat beschlossene Aufteilung von Flüchtlingen auf alle EU-Länder. Bei diesem Thema weiß Fico die große Mehrheit der Bevölkerung hinter sich.</p><p>Proteste von Krankenschwestern und Lehrern kosteten die Regierung zuletzt aber Sympathien. Hunderte Krankenschwestern hatten zum 1. Februar ihre Arbeit aus Protest gegen niedrige Bezahlung und schlechte Arbeitsbedingungen gekündigt. Am 15. Januar begannen Tausende Lehrer an Pflicht- und Mittelschulen einen landesweiten Streik. Mitte Februar wurden sie von Hunderten Lehrenden an den 20 wichtigsten Universitäten und Hochschulen des Landes abgelöst.</p><p>Die Regierung lehnte bisher jeden Kompromiss mit den Streikenden ab. Zum Beginn der Parlamentswahl unterbrachen auch die Hochschullehrer ihren Streik mit der Ankündigung, auf Verhandlungen mit der künftigen neuen Regierung warten zu wollen.</p><p>Die Veröffentlichung von Trends und auch Angaben über die Wahlbeteiligung vor Wahlschluss ist durch das Wahlgesetz untersagt. Die Wahllokale schließen um 22 Uhr.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>US-Vorwahlrunde inmitten verschärfter Kampagne gegen Trump</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/us-vorwahlrunde-inmitten-verschaerfter-kampagne-gegen-trump-6732790.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Washington - Mit Abstimmungen in fünf Bundesstaaten sind die US-Vorwahlen zur Präsidentschaft in eine neue Runde gegangen. Die bisherigen Spitzenreiter bei den Republikanern und Demokraten, Donald Trump und Hillary Clinton, hofften darauf, ihren Vorsprung weiter ausbauen zu können.</description>
<category>Donald Trump</category>
<category>Abstimmung</category>
<category>Republikaner</category>
<category>Hillary Clinton</category>
<category>Präsidentschaft</category>
<category>Spitzenreiter</category>
<category>Kansas</category>
<category>Louisiana</category>
<category>Kampagne</category>
<category>Kentucky</category>
<category>Nebraska</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 14:04:39 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/us-vorwahlrunde-inmitten-verschaerfter-kampagne-gegen-trump-6732790.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T14:04:39Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Mit Abstimmungen in fünf Bundesstaaten sind die US-Vorwahlen zur Präsidentschaft in eine neue Runde gegangen. Die bisherigen Spitzenreiter bei den Republikanern und Demokraten, <a class="taxonomy-entity person" title="Donald Trump" href="http://www.stern.de/lifestyle/leute/themen/donald-trump-4540962.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Donald Trump</a> und Hillary Clinton, hofften darauf, ihren Vorsprung weiter ausbauen zu können.</p><p>Umgekehrt kam es für ihre Rivalen darauf an, so gut abzuschneiden, dass sie weiter im Spiel bleiben.</p><p>Offiziell küren die <a class="taxonomy-entity keyword" title="Republikaner" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/republikaner-6269180.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Republikaner</a> und Demokraten ihren Spitzenkandidaten jeweils auf einem Parteitag im Sommer. Bei den Vorwahlen geht es um das Sammeln von Delegiertenstimmen für diese Parteikongresse.</p><p>Heute richtete sich das Augenmerk hauptsächlich auf den umstrittenen Multimilliardär Donald Trump. Die <a class="taxonomy-entity keyword" title="Abstimmung" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/abstimmung-4196416.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Abstimmungen</a> galten als Test dafür, wie sich eine verstärkte Kampagne der Republikaner-Führung gegen den Immobilienmogul auswirkt. Das Partei-Establishment will unbedingt verhindern, dass Trump Spitzenkandidat wird. Die Kampagne hatte sich nach einer Serie von Vorwahlsiegen am jüngsten «Super-Dienstag» deutlich verschärft.</p><p>Vorwahlen gab es sowohl bei den Demokraten als auch bei den Republikanern in den zwei Staaten <a class="taxonomy-entity place" title="Kansas" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/kansas-4138716.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kansas</a> und Louisiana. Außerdem waren die Republikaner in Kentucky und Maine zur Abstimmung aufgerufen, in Nebraska die Demokraten.</p><p>Umfragen vor den Vorwahlen gab es nur sporadisch. Insgesamt galt Trump in Louisiana, Kentucky und Maine als Favorit, der texanische Senator Ted Cruz in Kansas. Bei den Demokraten wurde ein Sieg von Ex-Außenministerin <a class="taxonomy-entity person" title="Hillary Clinton" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/hillary-clinton-4540276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Hillary Clinton</a> in Louisiana erwartet, in Kansas und Nebraska schien ihr Rivale, Senator Bernie Sanders aus Vermont, konkurrenzfähiger.</p><p>Am Sonntag und kommenden Dienstag stehen insgesamt acht weitere Vorwahlen an, aber alles blickt bereits auf den 15. März. Dann wird unter anderem in Ohio und Florida abgestimmt, den jeweiligen Heimatstaaten von Trumps Mitbewerbern John Kasich und Marco Rubio. Für Beide ist ein Sieg dort ein Muss.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>SPD-Chef Gabriel bekräftigt Solidarpakt-Forderung</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/spd-chef-gabriel-bekraeftigt-solidarpakt-forderung-6733124.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Gelsenkirchen&#160;- Vizekanzler und SPD-Chef Sigmar Gabriel hat seine von der Union kritisierte Forderung nach einem «Solidarpakt für Deutschland» bekräftigt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733126/3x2-480-320/6ef7737392d05e0146f0fd7bdc27e288/TW/05--2009010116030599100174large43jpg---ec6d1e0cc2a54110.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>SPD</category>
<category>Sigmar Gabriel</category>
<category>Solidarpakt</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Gelsenkirchen</category>
<category>Integration</category>
<category>AfD</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 13:55:34 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/spd-chef-gabriel-bekraeftigt-solidarpakt-forderung-6733124.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T13:55:34Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Vizekanzler und SPD-Chef <a class="taxonomy-entity person" title="Sigmar Gabriel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/sigmar-gabriel-4539734.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Sigmar Gabriel</a> hat seine von der Union kritisierte Forderung nach einem «Solidarpakt für Deutschland» bekräftigt.</p><p>«Es gibt Menschen, die Sorgen haben, dass wir sie jetzt aus dem Blick verlieren», sagte er bei einer SPD-Veranstaltung in <a class="taxonomy-entity place" title="Gelsenkirchen" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/gelsenkirchen-4152202.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Gelsenkirchen</a> zum Thema Integration von Flüchtlingen. «Was die Leute umtreibt und zur AfD treibt, ist Unsicherheit. Worum wir uns kümmern müssen, ist, den Alltag von Menschen wieder in den Mittelpunkt von Politik zu rücken. Es geht um Sicherheit im Alltag - soziale wie innere Sicherheit», meinte der Bundeswirtschaftsminister.</p><p>Die <a class="taxonomy-entity organization" title="SPD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/spd-4541456.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">SPD</a> fordert insgesamt eine Milliarde Euro mehr allein für Sprachkitas, Schulsozialarbeit und bessere Nachmittagsbetreuung - außerdem Initiativen gegen Langzeitarbeitslosigkeit und den Bau neuer Sozialwohnungen.</p><p>Auch die Union werde am Ende erkennen, «dass wir zeigen müssen, dass wir die heimische Bevölkerung nicht aus dem Blick verlieren. Wir haben eine doppelte Integrationsaufgabe: Die zu integrieren, die kommen, aber auch die beieinander zu halten, die da sind», sagte Gabriel weiter. Im Koalitionsvertrag seien viele Aufgaben beschrieben, die jetzt nicht zurückstehen dürften wegen der Aufgaben in der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Integration" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/integration-6267694.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Integration</a>. «Beides ist wichtig.»</p><p>Gabriel forderte erneut ein Integrationspaket. «Wir haben jetzt viel über Unterbringung geredet, aber Sprachausbildung, Bildung, Qualifizierung, Arbeitsmarkt, Wohnungsbau, das sind die Dinge, die wir jetzt brauchen.» Eine Million Menschen hierher zu holen sei das eine, «sie zu integrieren, um keine Parallelgesellschaften entstehen zu lassen, ist das andere».</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Schwere Zeiten für China: Reformen sollen Wachstum ankurbeln</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/schwere-zeiten-fuer-china--reformen-sollen-wachstum-ankurbeln-6732586.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Peking - Mit ehrgeizigen Reformen will sich China gegen die schwächere Konjunktur stemmen. Zum Auftakt der diesjährigen Sitzung des Volkskongresses in Peking bereitete Premier Li Keqiang das Milliardenvolk auf schwierigere Zeiten vor.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732588/3x2-480-320/baf7e9bb36aa44313fc5fe318ae33a24/FQ/05--200901011603059997698large43jpg---af0998981407f6f5.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>China</category>
<category>Peking</category>
<category>Li Keqiang</category>
<category>Konjunktur</category>
<category>Volkskongress</category>
<category>Tsai Ing-wen</category>
<category>Militär</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 13:48:27 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/schwere-zeiten-fuer-china--reformen-sollen-wachstum-ankurbeln-6732586.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T13:48:27Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Mit ehrgeizigen Reformen will sich <a class="taxonomy-entity place" title="China" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/china-4191934.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">China</a> gegen die schwächere Konjunktur stemmen. Zum Auftakt der diesjährigen Sitzung des Volkskongresses in Peking bereitete Premier Li Keqiang das Milliardenvolk auf schwierigere Zeiten vor.</p><p>«Der Abwärtsdruck auf die Wirtschaft steigt.» Er streute aber auch Zuversicht, dass mit Innovation, der Umstrukturierung der Wirtschaft und Beseitigung von Überkapazitäten neue Triebkräfte geschaffen werden können. Chinas Wirtschaft habe «ein großes Potenzial und viel Raum für Wachstum».</p><p>Vor den knapp 3000 Delegierten in der Großen Halle des Volkes senkte der Regierungschef aber die Wachstumsprognose für dieses Jahr auf 6,5 bis 7 Prozent. Im Vorjahr war die Wirtschaft mit 6,9 Prozent gewachsen - so langsam wie seit 25 Jahren nicht mehr. Der neue Fünf-Jahres-Plan, den <a class="taxonomy-entity person" title="Li Keqiang" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/li-keqiang-4108002.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Li Keqiang</a> vorlegte, sieht gleichwohl ein langfristiges Wachstum von «mindestens 6,5 Prozent» jährlich bis 2020 vor. Ungeachtet der konjunkturellen Probleme bekräftige der Premier auch das Ziel der Partei, bis 2020 die Einkommen und die Wirtschaftsleistung gegenüber 2010 zu verdoppeln.</p><p>Angesichts der schlechteren Finanzlage wachsen die Militärausgaben in diesem Jahr mit 7,6 Prozent so langsam wie seit sechs Jahren nicht mehr. Wegen des laufenden Umbaus der Volksbefreiungsarmee und der Territorialstreitigkeiten im Süd- und Ostchinesischen Meer steigen die Verteidigungsausgaben allerdings weiterhin schneller als die Gesamtausgaben im neuen Haushalt mit sieben Prozent. Das <a class="taxonomy-entity keyword" title="Militär" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/militaer-4131676.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Militär</a> soll «moderner und besser strukturiert» werden, sagte Li Keqiang. Die Kampfbereitschaft an allen Fronten müsse gestärkt werden. </p><p>Nach der Wahl der Oppositions-Kandidatin Tsai Ing-wen zu neuen Präsidentin Taiwans warnte Chinas Regierungschef vor «separatistischen Aktivitäten für eine Unabhängigkeit» der Insel. Der Konsens von 1992 bleibe die politische Grundlage für die Beziehungen, sagte Li Keqiang. Danach sind sich Taipeh und Peking einig, dass es nur «ein China» gibt, wobei sie unterschiedliche Vorstellungen akzeptieren, was darunter verstanden wird. Tsai Ing-wen hat den Grundsatz bislang nicht ausdrücklich bekräftigt und geht auf Distanz zu Peking, das die demokratische Inselrepublik nur als abtrünnige Provinz ansieht.</p><p>In seinem Rechenschaftsbericht zeichnete Li Keqiang ein düsteres Bild der Lage der chinesischen Wirtschaft. Der Welthandel sei schwach. «Geopolitische Risiken steigen», sagte Li Keqiang. «Es gibt wachsende Instabilitäten und Unsicherheiten im externen Umfeld Chinas.» Auch in China hätten sich Probleme und Risiken über die Jahre angesammelt und seien offensichtlicher.</p><p>«Wir sind uns sehr genau bewusst, dass unser Land mit vielen Schwierigkeiten und Problemen auf der Suche nach Entwicklung konfrontiert ist.» Die Umstrukturierung sei schwierig, das Wachstum langsamer. Die Transformation der Triebkräfte der Wirtschaft stoße auf Hindernisse.</p><p>China werde sich von den Problemen «aber nicht einschüchtern lassen», sagte Li Keqiang. Er plädierte für mehr Markt und weniger Staat, will den heimischen Konsum ankurbeln und den Dienstleistungssektor als Wachstumskräfte ausbauen. Die Verringerung der Kluft zwischen Stadt und Land sei nicht nur strukturell notwendig, sondern auch wichtig, um Entwicklungspotenzial freizusetzen. Die Urbanisierung werde vorangetrieben. 50 Millionen Arbeitsplätze sollen bis 2020 in den Städten geschaffen werden.</p><p>Angesichts überschüssiger Produktion besonders in der Stahl- und Kohleindustrie sagte der Regierungschef, das Angebot müsse sich besser auf die Nachfrage einstellen. Der Ausbau von Kapazitäten müsse strenger kontrolliert werden. Das Problem von «Zombie-Fabriken» mit großen Überkapazitäten solle «pro-aktiv, aber klug» durch Zusammenschlüsse, Umorganisationen, Schuldenverlagerungen und Bankrotte gelöst werden. Die Regierung werde 100 Milliarden Yuan (14 Milliarden Euro) bereitstellen, auch damit entlassene Arbeiter entschädigt, umgesiedelt und unterstützt werden können.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Deutschland will keine Flüchtlinge aus Griechenland aufnehmen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/deutschland-will-keine-fluechtlinge-aus-griechenland-aufnehmen-6733086.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Die Bundesregierung will vorerst keine der in Griechenland gestrandeten Zehntausenden Migranten in Deutschland aufnehmen. Griechenland sei angesichts der weitgehend gesperrten Balkanroute in einer schwierigen, aber lösbaren Situation, sagte Innenminister Thomas de Maizière (CDU).</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733090/3x2-480-320/526032b36a0d5b9797b7fc25639d9d68/LU/05--200901011603059999869large43jpg---381c871b98ff2df1.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Griechenland</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Bundesregierung</category>
<category>Migranten</category>
<category>EU</category>
<category>Thomas de Maizière</category>
<category>CDU</category>
<category>Berlin</category>
<category>Türkei</category>
<category>Balkanroute</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Europa</category>
<category>Athen</category>
<category>BamS</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 13:16:52 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/deutschland-will-keine-fluechtlinge-aus-griechenland-aufnehmen-6733086.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T13:16:52Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Bundesregierung will vorerst keine der in Griechenland gestrandeten Zehntausenden Migranten in Deutschland aufnehmen. Griechenland sei angesichts der weitgehend gesperrten Balkanroute in einer schwierigen, aber lösbaren Situation, sagte Innenminister Thomas de Maizière (CDU).</p><p>In <a class="taxonomy-entity place" title="Griechenland" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/griechenland-4540456.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Griechenland</a> mit seinen elf Millionen Einwohnern seien jetzt etwa 25 000 Flüchtlinge. Deutschland und andere EU-Staaten hätten pro Kopf aber viel mehr Asylsuchende im Land. «Die Politik des Durchwinkens ist jetzt vorbei und muss vorbei bleiben», betonte er.</p><p>Auch Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) sieht Athen in der Pflicht. Eigentlich habe Griechenland in der <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> zugesagt, bis Ende 2015 rund 50 000 Unterbringungsplätze zu schaffen. «Der Rückstand muss jetzt in Windeseile aufgeholt werden, denn die griechische Regierung muss für menschenwürdige Unterkunft sorgen», sagte sie der «Bild am Sonntag». Sie betonte zugleich, dass dafür Unterstützung der EU-Partner nötig sei.</p><p>Nach wie vor flüchten vor allem wegen des Syrien-Kriegs täglich rund 2000 Menschen über die <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> nach Europa. Merkel setzt zur Eindämmung auf eine europäische Lösung, die Bekämpfung der Fluchtursachen und eine enge Zusammenarbeit mit der türkischen Regierung zur Überwachung der EU-Außengrenzen.</p><p>Die 28 EU-Staats- und Regierungschefs kommen am Montag in Brüssel mit türkischen Ministerpräsidenten Ahmet Davutoglu zu einem Sondergipfel zusammen.</p><p>De Maizière und der italienische Minister Angelino Alfano forderten vorab eine neue, gemeinsame Asylpolitik der 28 EU-Staaten. Die national verschiedenen Aufnahmekriterien, Auswahlverfahren und Rechte der Asylbewerber seien EU-weit anzugleichen, heißt es laut «Süddeutscher Zeitung» in einem Schreiben an die EU-Kommission. Die beiden Minister schlagen zudem Maßnahmen vor, die auch in der angestrebten Kooperation von EU und Türkei im Gespräch sind: Sicherung der EU-Außengrenzen, europaweiter Mechanismus zur Registrierung und Sicherheitsüberprüfung der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> und deren faire Verteilung. Die Türkei müsse aber auch ihren Beitrag zur Grenzsicherung leisten, sagte de Maizière.</p><p>Die EU hat der Türkei bereits drei Milliarden Euro zur besseren Versorgung der aufgenommenen Flüchtlinge zugesagt und die Aufnahme von Flüchtlingskontingenten aus der Türkei generell in Aussicht gestellt. Die Türkei verlangt die drei Milliarden Euro allerdings jährlich.</p><p>De <a class="taxonomy-entity person" title="Thomas de Maizière" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/thomas-de-maizi%C3%A8re-4540318.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Maizière</a> (CDU) mahnte überdies zu Respekt für die Türken: «Dort sind 2,5 Millionen Flüchtlinge aus der Krisenregion in Syrien aufgenommen worden. Das verdient Anerkennung und nicht Kritik.»</p><p>Der Vorsitzende der konservativen EVP-Fraktion im Europaparlament, Manfred Weber, forderte «eine Vereinbarung für die Flüchtlinge aus Aleppo, die an der türkisch-syrischen Grenze stranden». Sie sollten direkt nach Europa geflogen und dort verteilt werden, sagte der stellvertretende CSU-Vorsitzende den Zeitungen der Funke-Mediengruppe.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Seehofer erwägt Verbleib als CSU-Parteichef bis 2018</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/seehofer-erwaegt-verbleib-als-csu-parteichef-bis-2018-6732902.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>München - Bayerns Ministerpräsident Horst Seehofer erwägt nach einem «Spiegel»-Bericht, bis 2018 CSU-Vorsitzender zu bleiben.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732904/3x2-480-320/cc1d22eeccea57172c6f1960d0dbd5bf/ij/05--200901011603059999208large43jpg---548245507a209d2d.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Horst Seehofer</category>
<category>CSU</category>
<category>Bayern</category>
<category>München</category>
<category>Markus Söder</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 12:58:27 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/seehofer-erwaegt-verbleib-als-csu-parteichef-bis-2018-6732902.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T12:58:27Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Bayerns Ministerpräsident <a class="taxonomy-entity person" title="Horst Seehofer" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/horst-seehofer-4540444.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Horst Seehofer</a> erwägt nach einem «Spiegel»-Bericht, bis 2018 CSU-Vorsitzender zu bleiben.</p><p>Unter Berufung auf Parteikreise berichtete das Nachrichtenmagazin, der bis 2017 gewählte CSU-Vorsitzende denke daran, sich möglicherweise vom Parteitag Ende dieses Jahres außerplanmäßig noch einmal für zwei Jahre im Amt bestätigen zu lassen. Damit wolle er den Aufstieg seines ehrgeizigen Finanzministers <a class="taxonomy-entity person" title="Markus Söder" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/markus-soeder-4540406.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Markus Söder</a> verhindern.</p><p>Ein Parteisprecher bezeichnete den Bericht als «reine Spekulation». Ende November hatte Seehofer bei seiner Wiederwahl beim Parteitag in <a class="taxonomy-entity place" title="München" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/muenchen-4540712.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">München</a> einen Dämpfer erhalten. Mit 87,2 Prozent musste er sein bislang schlechtestes Ergebnis einstecken.</p><p>Der 66 Jahre alte Seehofer ist seit 2008 CSU-Vorsitzender und bayerischer Ministerpräsident. Das Amt als Regierungschef will er mit der Landtagswahl 2018 abgeben. Das hat er mehrfach angekündigt und zudem deutlich gemacht, dass er Ministerpräsidentenamt und CSU-Vorsitz in eine Hand legen will.</p><p>Nach dem Bericht des Nachrichtenmagazins soll eine endgültige Entscheidung über den Plan aber erst fallen, wenn der weitere Verlauf der Flüchtlingskrise absehbar sei. Sollte der Streit mit der CDU um die richtige Flüchtlingspolitik weiter eskalieren, sei Seehofer entschlossen, bis 2018 Parteichef zu bleiben.</p><p>Finanzminister Söder gilt als derzeit aussichtsreichster Kandidat         <br/>im Rennen um die Nachfolge Seehofers. Allerdings habe sich der aus Franken stammende Söder zuletzt mehrere «Fouls» geleistet, schreibt der «Spiegel» unter Verweis auf Seehofers Umfeld weiter. So habe er zuletzt in der Flüchtlingskrise ohne Abstimmung mit den Parteichefs eine «Generalaussprache» der Vorstände von CDU und <a class="taxonomy-entity organization" title="CSU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/csu-4540588.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CSU</a> gefordert.      </p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Als Flüchtling in Bayern: Syrischer Karikaturist zeichnet Schrecken des Krieges</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/syrischer-karikaturist-zeichnet-schrecken-des-krieges-6725170.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Schreckliches hat er erlebt. Im Erstaufnahmelager in Bayern bringt Ali Abdo seine Eindrücke zu Papier. Er ist Karikaturist und von einem überzeugt: In Syrien bekäme er für seine Zeichnungen die Todesstrafe.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733006/3x2-480-320/8870774e9d3e3bc775d6884af81e4ac1/kX/karikaturist.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Karikaturist</category>
<category>Bayern</category>
<category>Erstaufnahmelager</category>
<category>Syrien</category>
<category>Krieg</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 12:37:32 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/syrischer-karikaturist-zeichnet-schrecken-des-krieges-6725170.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T12:37:32Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Schreckliches hat er erlebt. Im Erstaufnahmelager in Bayern bringt Ali Abdo seine Eindrücke zu Papier. Er ist Karikaturist und von einem überzeugt: In Syrien bekäme er für seine Zeichnungen die Todesstrafe.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>BVB-Chef Watzke lobt Münchner «Mentalitätsmonster»</title>
<link>http://www.stern.de/politik/bvb-chef-watzke-lobt-muenchner--mentalitaetsmonster--6732918.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Dortmund - Vor dem Spitzenspiel der Fußball-Bundesliga hat Borussia Dortmunds Geschäftsführer Hans-Joachim Watzke den Erzrivalen aus München ausgiebig gelobt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732920/3x2-480-320/85190e889a19c90d1e7606c36176b44c/hG/05--200901011603059999314large43jpg---a9d4e73bcc0ea1ae.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Watzke</category>
<category>Spitzenspiel</category>
<category>BVB</category>
<category>Dortmund</category>
<category>München</category>
<category>Fußball-Bundesliga</category>
<category>Barcelona</category>
<category>Europa</category>
<category>Sky</category>
<category>Mainz</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 12:04:45 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/bvb-chef-watzke-lobt-muenchner--mentalitaetsmonster--6732918.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T12:04:45Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Vor dem Spitzenspiel der Fußball-Bundesliga hat Borussia Dortmunds Geschäftsführer Hans-Joachim <a class="taxonomy-entity keyword" title="Watzke" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/watzke-6268884.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Watzke</a> den Erzrivalen aus München ausgiebig gelobt.</p><p>«Bayern und <a class="taxonomy-entity place" title="Barcelona" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/barcelona-4151822.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Barcelona</a> sind in meinen Augen derzeit die beiden stärksten Mannschaften in Europa», sagte Watzke der Münchner «tz» vor der mit Spannung erwarteten Partie am Abend (18.30 Uhr/Sky).</p><p>Dass die Bayern nach ihrer Heimniederlage gegen Mainz nervös sein werden, glaubt er nicht. Die Mannschaft von Coach Pep Guardiola habe «eine außerordentliche Anzahl von absoluten Mentalitätsmonstern in ihren Reihen», sagte Watzke, der dies «absolut positiv» meine.</p><p>«Manuel Neuer zum Beispiel, oder Philipp Lahm, Arjen Robben, Robert Lewandowski - die werden nicht ein bisschen nervös», meinte der BVB-Boss. «Ganz im Gegenteil: Ich denke, dass sie jetzt noch stärker auftrumpfen werden.» Von angeschlagenen Bayern will Watzke nichts wissen. «Angeknockt? Das ist natürlich völliger Unfug! Angeknockt ist eine Mannschaft auf diesem Niveau, wenn sie von zehn Spielen drei verliert. Das ist ja hier überhaupt nicht der Fall.»</p><p>Bei einem Sieg im heimischen Stadion würden die Dortmunder bis auf zwei Punkte an den eigentlich schon lange als designierten deutschen Meister titulierten FC Bayern heranrücken. «Für uns ist das eine Chance», sagte <a class="taxonomy-entity place" title="Dortmund" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/dortmund-4151792.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Dortmunds</a> Torjäger Pierre-Emerick Aubameyang dem «Hamburger Abendblatt». «Die können wir nutzen, ohne uns unter Druck zu setzen, ohne uns verrückt zu machen. Einfach Fußball spielen - dann wird man sehen. Wir sind schließlich nicht der Favorit.»</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Duelle im deutschen Klassiker Dortmund gegen Bayern</title>
<link>http://www.stern.de/politik/duelle-im-deutschen-klassiker-dortmund-gegen-bayern-6732838.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Dortmund - Heute steht die 94. Auflage des deutschen Bundesliga-Clasicos an: Borussia Dortmund gegen Bayern München. Gewinnt der BVB, wahrt er seine Chance auf die Meisterschaft.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732840/3x2-480-320/e19f7c41b6b3eef5d436f36ca40f9e6b/NQ/05--200901011603059998757large43jpg---7b4d3191a02f7ca8.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>BVB</category>
<category>Dortmund</category>
<category>FC Bayern München</category>
<category>Bayern</category>
<category>DFB-Pokalfinale</category>
<category>Duell</category>
<category>Robert Lewandowski</category>
<category>DFB</category>
<category>Champions League</category>
<category>Franz Beckenbauer</category>
<category>Berlin</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 10:52:02 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/duelle-im-deutschen-klassiker-dortmund-gegen-bayern-6732838.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T10:52:02Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Heute steht die 94. Auflage des deutschen Bundesliga-Clasicos an: <a class="taxonomy-entity organization" title="BVB" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/bvb-4119524.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Borussia Dortmund</a> gegen Bayern München. Gewinnt der BVB, wahrt er seine Chance auf die Meisterschaft.</p><p>Die Bundesliga-Bilanz spricht jedoch für die <a class="taxonomy-entity place" title="Bayern" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/bayern-4155334.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bayern</a>: 42 Mal gewannen sie, 23 Mal gingen sie als Verlierer vom Platz. 28 Mal trennten sich die beiden Mannschaften unentschieden. Das Torverhältnis lautet 175:116 für die Münchener.</p><p>Die Rivalität der Vereine hat eine lange Geschichte. Eine Auswahl von besonderen Spielen zwischen den beiden Teams in der Bundesliga, dem DFB-Pokal und der <a class="taxonomy-entity organization" title="Champions League : Champions League" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/champions-league-4540730.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Champions League</a>.</p><p>BUNDESLIGA:</p><p>16. Oktober 1965, Bundesliga: Bayern - <a class="taxonomy-entity place" title="Dortmund" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/dortmund-4151792.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Dortmund</a> 0:2</p><p>Gleich beim ersten Bundesligaduell unterliegen die Bayern durch zwei Tore von Reinhold Wosab. Franz Beckenbauer verschießt einen Foulelfmeter.</p><p>27. November 1971, Bundesliga: Bayern - Dortmund 11:1</p><p>Ausgerechnet gegen den heutigen Erzrivalen feiern die Bayern anno 1971 ihren bislang höchsten Bundesliga-Sieg: Mit 11:1 fegen sie Dortmund vom Platz.</p><p>3. April 1999, Bundesliga: Dortmund - Bayern 2:2</p><p>Oliver Kahn liefert die Bilder des Spiels: Der Bayern-Keeper schnappt nach Heiko Herrlich, fliegt mit ausgestrecktem Bein Richtung Stephane Chapuisat, drückt Andreas Möllers Kopf beiseite.</p><p>12. September 2009, Bundesliga: Dortmund - Bayern 1:5</p><p>Bei der höchsten Heimniederlage für Dortmund seit 16 Jahren versöhnt sich der zuvor geschasste Franck Ribéry mit Bayern-Trainer Louis van Gaal - mit einem Sprung in die Arme nach einem Zaubertor.</p><p>11. April 2012, Bundesliga: Dortmund - Bayern 1:0</p><p>Titel-Vorentscheidung: der BVB siegt dank Robert Lewandowski. Tragische Bayern-Figur: Arjen Robben. BVB-Keeper Roman Weidenfeller holt ihn von den Beinen, den fälligen Elfmeter verschießt Robben.</p><p>4. Oktober 2015, Bundesliga: Bayern - Dortmund 5:1</p><p>Bayern deklassiert den BVB. Die Ex-Dortmunder Lewandowski und Mario Götze steuern drei Treffer bei. Sieben Punkte trennen Bayern danach vom Verfolger. Vor dem Rückspiel am Samstag sind es nur noch fünf.</p><p>CHAMPIONS LEAGUE:</p><p>25. Mai 2013, Champions-League-Finale, London: Dortmund - Bayern 1:2</p><p>Zum ersten Mal treffen zwei deutsche Vereine im Finale der europäischen Königsklasse aufeinander. Matchwinner ist Robben mit seinem entscheidenden Tor in der 89. Minute.</p><p>DFB-POKAL:</p><p>19. April 2008, DFB-Pokalfinale, Berlin: Dortmund - Bayern 1:2 n.V.</p><p>Dank Luca Toni feiert Bayern nach dem ersten DFB-Pokalfinale gegen Dortmund - eine Woche zuvor hatten die Bayern die Borussia in der Bundesliga mit 5:0 gedemütigt.</p><p>12. Mai 2012, DFB-Pokalfinale, Berlin: Dortmund - Bayern 5:2</p><p>Das erste Double: Als vorzeitige Bundesliga-Meister schießen berauschte Dortmunder die Bayern nach Hause. Trainer Jürgen Klopp: «Der außergewöhnlichste Moment in unserer Geschichte.»</p><p>17. Mai 2014, DFB-Pokalfinale, Berlin: Dortmund - Bayern 0:2 n.V.</p><p>Ein spätes Robben-Tor in der Verlängerung steuert die Bayern Richtung Sieg. Pech für die Dortmunder: Ein Treffer von Mats Hummels in der regulären Spielzeit wird nicht anerkannt.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Gipfeltreffen, Kellerduelle und Europa-Gerangel</title>
<link>http://www.stern.de/politik/gipfeltreffen--kellerduelle-und-europa-gerangel-6732842.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Düsseldorf - Der Kampf um Europa spitzt sich zu. Im Schatten des Gipfeltreffens der Top-Clubs Bayern München und Borussia Dortmund verschärft sich das Positionsgerangel auf den weiteren Europacup-Rängen der Fußball-Bundesliga.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732844/3x2-480-320/633ca8a7824c7fb828ceaa713b227ba2/vm/05--200901011603059998791large43jpg---6dc75c16a7ef93ae.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Gipfeltreffen</category>
<category>Europa</category>
<category>BVB</category>
<category>Kellerduell</category>
<category>FC Bayern München</category>
<category>Düsseldorf</category>
<category>Europacup</category>
<category>Konstanz</category>
<category>Wolfsburg</category>
<category>Fußball-Bundesliga</category>
<category>Hertha BSC</category>
<category>Hertha BSC Berlin</category>
<category>1. FSV Mainz 05</category>
<category>Borussia Mönchengladbach</category>
<category>Niedersachsen</category>
<category>Gladbach</category>
<category>André Schubert</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 10:48:45 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/gipfeltreffen--kellerduelle-und-europa-gerangel-6732842.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T10:48:45Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Kampf um Europa spitzt sich zu. Im Schatten des <a class="taxonomy-entity keyword" title="Gipfeltreffen" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/gipfeltreffen-4180734.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Gipfeltreffens</a> der Top-Clubs Bayern München und Borussia Dortmund verschärft sich das Positionsgerangel auf den weiteren Europacup-Rängen der Fußball-Bundesliga.</p><p>Dabei streiten sich sechs Clubs um mindestens vier Plätze. Überraschend gut im Rennen liegen Hertha BSC mit großer <a class="taxonomy-entity keyword" title="Konstanz" href="http://www.stern.de/kultur/tv/themen/konstanz-6394032.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Konstanz</a> und Mainz 05 mit deutlichem Aufwärtstrend. Bangen müssen die kriselnden Leverkusener und die weiterhin auswärtsschwachen Wolfsburger. Beide Clubs sind aber noch international im Rennen.</p><p>In <a class="taxonomy-entity place" title="Wolfsburg" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/wolfsburg-4148854.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Wolfsburg</a> treffen heute zwei direkte Konkurrenten und 4:0-Sieger vom letzten Spieltag aufeinander. Sollte Borussia Mönchengladbach (39 Punkte) sich durchsetzen, könnten die Niedersachsen (34) schon entscheidend zurückfallen. Für Gladbachs Trainer André Schubert bleibt die Lage unabhängig vom Ergebnis des Duells mit den «Wölfen» offen.</p><p>«Das wird eine ganz enge Nummer bis zum Ende», sagte der Coach nach drei Spielen ohne Niederlage. «Wenn du zweimal verlierst, dann bist du wieder Sechster oder Siebter.» Für Wolfsburg steht drei Tage später die wichtige Partie gegen KAA Gent um den Einzug ins Champions-League-Viertelfinale an.</p><p>Auch für Bayer Leverkusen (35) geht es im letzten Spiel ohne den gesperrten Trainer Roger Schmidt beim FC Augsburg um Punkte zum Anschluss ans obere Tabellendrittel, ehe beim FC Villarreal die erste Partie um die nächste Runde in der <a class="taxonomy-entity place" title="Europa" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/europa-4154998.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Europa</a> League stattfindet. «Es besteht die Gefahr, alles zu verspielen», bekannte Sportchef Rudi Völler. Auch angesichts der langen Verletztenliste steht die Bayer-Elf in beiden Partien vor großen Problemen. «Das ist schon eine schwierige Situation, in einer Phase, in der man die Saisonziele nach Hause bringen will», sagte Schmidt am Freitag.</p><p>Eine tabellarische Konstanz legt der FC Schalke 04 (38) an den Tag. Nur fünfmal stand Königsblau in dieser Saison nicht unter den besten sechs Teams. Der 3:2-Sieg gegen den Hamburger SV gab zusätzlich Selbstvertrauen. «Wenn wir in Köln nachlegen, wäre es perfekt», sagte Manager Horst Heldt vor der Partie bei den Rheinländern. Zudem müssen die Schalker noch gegen alle Top-Teams antreten und haben somit auch die Möglichkeit, in direkten Duellen wichtige Punkte zu sammeln.</p><p>Recht gelassen gehen die Mainzer (39) mit ihrem Aufwärtstrend um. Der überraschende 2:1-Erfolg beim <a class="taxonomy-entity organization" title="FC Bayern München" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/fc-bayern-muenchen-4154896.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">FC Bayern</a> hat die Rheinhessen in eine komfortable Position gebracht. «Das müssen wir am Sonntag gegen Darmstadt vergolden», sagte Trainer Martin Schmidt vor dem Duell mit dem Aufsteiger. Von allen Europapokal-Anwärtern haben die Mainzer die wenigste Erfahrung mit einer Platzierung im oberen Tabellendrittel. Erst zum vierten Mal steht die Elf unter den besten sechs Teams. Für Präsident Harald Strutz ist der jüngste Erfolg kein Grund für erhöhte Erwartungen. «Wir werden jetzt keine neuen Ziele ausgeben.»</p><p>Auch in Berlin nimmt man die Erfolgswelle der Hertha, die nur eins der vergangen zehn Spiele verlor, relativ gelassen und sieht keinen Anlass zur Korrektur der Saisonziele. «Ich sehe überhaupt keine Notwendigkeit. Das bringt jetzt nichts. Wichtig ist, sich auf das nächste Spiel zu konzentrieren. Da haben wir die Möglichkeit, wieder Leistung zu zeigen und Punkte zu sammeln», sagte Manager Michael Preetz.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>BVB will Bayern ins Wanken bringen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/bvb-will-bayern-ins-wanken-bringen-6732846.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Dortmund/München - «Gipfeltreffen», «Showdown», «Clásico» - vor dem Duell zwischen dem BVB und dem FC Bayern sind die Schlagzeilen vergangener Tage zurück. In den vergangenen Jahren herrschte angesichts der Bayern-Dominanz Langeweile im Titelkampf. Doch in dieser Saison könnte es noch einmal spannend werden. Vorausgesetzt der Höhenflug des BVB&#160;hält auch im Gipfel gegen die Münchner an.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732848/3x2-480-320/76539f81783de8643a663b8b54f76004/Kl/05--200901011603059998771large43jpg---6f541736867f6ade.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>BVB</category>
<category>Gipfeltreffen</category>
<category>FC Bayern München</category>
<category>Showdown</category>
<category>München</category>
<category>Dortmund</category>
<category>Duell</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 10:42:09 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/bvb-will-bayern-ins-wanken-bringen-6732846.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T10:42:09Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>«Gipfeltreffen», «Showdown», «Clásico» - vor dem Duell zwischen dem BVB und dem FC Bayern sind die Schlagzeilen vergangener Tage zurück. In den vergangenen Jahren herrschte angesichts der Bayern-Dominanz Langeweile im Titelkampf. Doch in dieser Saison könnte es noch einmal spannend werden. Vorausgesetzt der Höhenflug des BVB hält auch im Gipfel gegen die Münchner an.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Flüchtlinge: Griechischer Gouverneur will Notstand ausrufen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/fluechtlinge--griechischer-gouverneur-will-notstand-ausrufen-6732704.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Athen - Wegen des anhaltenden Flüchtlingszustroms und unhaltbarer Lebensbedingungen in den Lagern will der Gouverneur der griechischen Region Zentralmazedonien den Notstand ausrufen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732706/3x2-480-320/e9f48589e07dd49d5bc7a945bec9235d/RL/05--200901011603059998428large43jpg---59297e1c19507113.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Flüchtlingszustrom</category>
<category>Lebensbedingung</category>
<category>Athen</category>
<category>Notstand</category>
<category>Idomeni</category>
<category>Migranten</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Griechenland</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 09:44:57 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/fluechtlinge--griechischer-gouverneur-will-notstand-ausrufen-6732704.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T09:44:57Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wegen des anhaltenden <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlingszustrom" href="http://www.stern.de/panorama/themen/fluechtlingszustrom-6404888.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlingszustroms</a> und unhaltbarer Lebensbedingungen in den Lagern will der Gouverneur der griechischen Region Zentralmazedonien den Notstand ausrufen.</p><p>«Hier (in Idomeni) haben wir 13 000 Menschen und weiter südlich weitere 5000 Migranten in Flüchtlingslagern», sagte Apostolos Tzitzikostas, am Samstagmorgen in Idomeni dem griechischen Nachrichtensender Skai.</p><p><a class="taxonomy-entity place" title="Idomeni" href="http://www.stern.de/news2/themen/idomeni-6393304.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Idomeni</a> liegt an der Grenze zu Mazedonien. Der nördliche Nachbar Griechenlands hat die gemeinsame Grenze abgeriegelt und lässt täglich nur eine begrenzte Zahl an Migranten passieren.</p><p>Die griechische Regierung schätzt die Zahl der im Land stecken gebliebenen Migranten auf rund 32 000. Täglich kämen etwa 1900 Menschen aus der Türkei hinzu, hieß es vom zuständigen Krisenstab in <a class="taxonomy-entity place" title="Athen" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/athen-4160776.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Athen</a>.</p><p>Das ganze Elend der gestrandeten Menschen an der griechisch-mazedonischen Grenze zeigt sich immer deutlicher. Nach kräftigen Regenfällen am Vortag verwandelte sich der Boden im provisorischen Flüchtlingslager bei Idomeni am Samstag in Schlamm.</p><p>Zudem herrschten am Morgen Temperaturen um die vier Grad Celsius. Die Menschen seien geschwächt, sagten Mitarbeiter von Hilfsorganisationen Reportern vor Ort. Hunderte Menschen litten unter Erkältungen und Atembeschwerden. Zudem sei die hygienische Lage schlimm. Das UN-Flüchtlingshilfswerk UNHCR hat in dieser Woche bereits vor einer drohenden humanitären Katastrophe in Griechenland gewarnt.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Heftiger Disput zwischen Schily und Zwanziger in WM-Affäre</title>
<link>http://www.stern.de/politik/heftiger-disput-zwischen-schily-und-zwanziger-in-wm-affaere-6732708.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin (dpa)&#160;- Der ehemalige Bundesinnenminister Otto Schily hat in der Affäre um die WM-Vergabe 2006 den früheren DFB-Präsidenten Theo Zwanziger erneut scharf attackiert.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732710/3x2-480-320/d9accbd92f903ca0c1f10a511722a39d/Za/05--200901011603059998385large43jpg---c9f07e524c4b97e5.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Theo Zwanziger</category>
<category>Otto Schily</category>
<category>DFB</category>
<category>Disput</category>
<category>WM-Vergabe</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 09:37:02 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/heftiger-disput-zwischen-schily-und-zwanziger-in-wm-affaere-6732708.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T09:37:02Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Berlin (dpa) - Der ehemalige Bundesinnenminister Otto Schily hat in der Affäre um die WM-Vergabe 2006 den früheren DFB-Präsidenten <a class="taxonomy-entity person" title="Theo Zwanziger" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/theo-zwanziger-4540528.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Theo Zwanziger</a> erneut scharf attackiert.</p><p>«Es ist leider so, ich habe dem Aufsichtsrat angehört, dass damals der Herr Zwanziger uns getäuscht hat über den Hintergrund einer Zahlung, die zunächst deklariert wurde als Sieben-Millionen-Zuschuss für die Fußballgala», sagte Schily am Samstagmorgen dem Deutschlandfunk. Schily war Aufsichtsratsmitglied des WM-Organisationskomitees. Zwanziger war im WM-OK für die Finanzen zuständig.</p><p>Den Vorwurf der Täuschung wies Zwanziger umgehend zurück. «Diese Behauptung von Herrn <a class="taxonomy-entity person" title="Otto Schily" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/otto-schily-4153026.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Schily</a>, die er schon mehrfach aufgestellt hat, ist falsch. Ich habe den Aufsichtsrat nicht belogen. Auch vom Freshfields-Bericht werde ich in dieser Meinung nicht widerlegt», sagte der Jurist der Deutschen Presse-Agentur.</p><p>Zwanziger hatte in seiner OK-Funktion dem Aufsichtsrat im Jahr 2005 von der 6,7 Millionen-Euro-Zahlung an die FIFA berichtet und diese als Aufwand für eine WM-Gala bezeichnet. Zwanziger betonte, dass er zu dem Zeitpunkt keine Kenntnis über den wahren Zusammenhang der Zahlung als Rückfluss für einen dubiosen Kredit an den französischen Unternehmer Robert Louis-Dreyfus gehabt habe.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
</channel>
</rss>
