<title>STERN.DE RSS-Feed Politik - die neusten Meldungen zum Thema Politik</title>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Der Newsfeed aus dem Politik-Ressort mit allen aktuellen Nachrichten und Berichten.</description>
<language>de-DE</language>
<copyright />
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 21:15:05 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2016 21:15:05 GMT</lastBuildDate>
<dc:language>de-DE</dc:language>
<dc:rights />
<dc:publisher>stern.de</dc:publisher>
<atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="http://www.stern.de/feed/standard/politik/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" />
<image>
<title>stern</title>
<url>http://image.stern.de/3000128/3x2-120-80/bcb4ec7931d2e762a77b065bb443ce8f/Sn/mailing-logo.jpg</url>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
</image>
<item>
<title>Kommunalwahl Hessen: AfD kommt in Hessens Städten auf zweistellige Ergebnisse</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/kommunalwahl--afd-in-hessen-mit-starken-ergebnissen-6734318.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Das Trendergebnis ist eindeutig: Bei der hessischen Kommunalwahl kommt die AfD in vielen Städten auf starke Ergebnisse. In Frankfurt endet wohl nach zehn Jahren die bisherige Koalition.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6734320/3x2-480-320/93db51d4a07976100168446bca1f9645/aN/stimmzettel-hessen.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Kommunalwahl</category>
<category>AfD</category>
<category>Hessen</category>
<category>Frankfurt</category>
<category>CDU</category>
<category>SPD</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Wiesbaden</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 20:43:22 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/kommunalwahl--afd-in-hessen-mit-starken-ergebnissen-6734318.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T20:43:22Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Alternative für Deutschland (AfD) kann nach ersten Zwischenergebnissen bei der hessischen <a class="taxonomy-entity event" title="Kommunalwahl" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/kommunalwahl-4192548.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kommunalwahl</a> mit starken Ergebnissen in den großen Städten rechnen. In Frankfurt brachte es die rechtspopulistische Partei nach Auszählung gut der Hälfte der Stimmen für das Trendergebnis aus dem Stand auf knapp 12 Prozent. In der Stadtverordnetenversammlung in Hessens größter Stadt zeichnete sich am Sonntag das Ende der schwarz-grünen Koalition im Römer (Rathaus) nach zehn Jahren ab. CDU und SPD lagen mit rund 24 Prozent etwa gleichauf. Sehr starke Verluste müssen die Grünen hinnehmen, die bei rund 14 Prozent lagen (2011: 25,8 Prozent).</p><p>Bei der Kommunalwahl werden zunächst nur die Stimmzettel ausgezählt, bei denen eine Liste angekreuzt wurde - daraus resultiert das Trendergebnis. "Die jetzige Konstellation hat keine Mehrheit mehr", sagte Frankfurts Oberbürgermeister Peter Feldmann (SPD). Die Metropole meldete zugleich eine historisch niedrige Wahlbeteiligung. Nur 37,3 Prozent der Bürger gaben ihre Stimmen ab. Das waren rund fünf Prozentpunkte weniger als vor fünf Jahren.</p><h2>AfD in Wiesbaden dritte Kraft</h2><p>In Wiesbaden steuerte die <a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a> am Sonntagabend darauf zu, drittstärkste Kraft in der Stadtverordnetenversammlung zu werden. Bei der Auszählung zum Trendergebnis kam die Partei nach Auswertung von 224 der 248 Wahlbezirke auf 16,2 Prozent und lag damit hinter SPD 24,3 Prozent) und CDU (23,2 Prozent). Im Wiesbadener Stadtparlament stellte bislang die CDU die größte Fraktion.</p><p>In Kassel kam die AfD nach dem Trendergebnis auf 12,2 Prozent. Stärkste Partei wurde die SPD mit 30,3 Prozent bleiben, gefolgt von <a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a> (20,6 Prozent) und Grünen (17,0 Prozent). In Darmstadt war die AfD nach Auszählung von 104 der 117 Wahlbezirke viertstärkste Kraft.</p><h2>Endgültige Ergebnisse am Donnerstag</h2><p>Mit klarem Abstand vorne lagen die Grünen mit 31,6, Prozent, gefolgt von der CDU (18,0 Prozent) und der SPD (14,8 Prozent). Beide Parteien verzeichneten demnach Verluste von mehr als sechs Prozentpunkten.</p><p>Ein erstes landesweites Trendergebnis wurde für die Nacht zum Montag erwartet. Das Statistische Landesamt geht davon aus, dass die endgültigen Ergebnisse nicht vor Donnerstag (10.3.) vorliegen werden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Kommunalwahlen Hessen: AfD kommt auf zweistellige Ergebnisse</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/kommunalwahlen-hessen--afd-kommt-auf-zweistellige-ergebnisse-6733610.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Frankfurt/Main - Die Alternative für Deutschland (AfD) kann nach ersten&#160;Zwischenergebnissen bei der hessischen Kommunalwahl mit starken Ergebnissen in den großen Städten rechnen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733612/3x2-480-320/634fe266f26daa24ffd4292706c1ad6a/lZ/06--2009010116030699106635large43jpg---f09bc893d032c434.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>AfD</category>
<category>Kommunalwahl</category>
<category>Zwischenergebnis</category>
<category>Frankfurt</category>
<category>CDU</category>
<category>SPD</category>
<category>Hessen</category>
<category>Frankfurt am Main</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 20:09:53 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/kommunalwahlen-hessen--afd-kommt-auf-zweistellige-ergebnisse-6733610.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T20:09:53Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Alternative für Deutschland (<a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a>) kann nach ersten Zwischenergebnissen bei der hessischen Kommunalwahl mit starken Ergebnissen in den großen Städten rechnen.</p><p>In <a class="taxonomy-entity place" title="Frankfurt" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/frankfurt-4191612.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Frankfurt</a> brachte es die rechtspopulistische Partei nach Auszählung gut der Hälfte der Stimmen für das Trendergebnis aus dem Stand auf knapp 12 Prozent. In der Stadtverordnetenversammlung in Hessens größter Stadt zeichnete sich am Sonntag das Ende der schwarz-grünen Koalition im Römer (Rathaus) nach zehn Jahren ab. CDU und SPD lagen mit rund 24 Prozent etwa gleichauf. Sehr starke Verluste müssen die Grünen hinnehmen, die bei rund 14 Prozent lagen (2011: 25,8 Prozent).</p><p>Bei der <a class="taxonomy-entity event" title="Kommunalwahl" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/kommunalwahl-4192548.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kommunalwahl</a> werden zunächst nur die Stimmzettel ausgezählt, bei denen eine Liste angekreuzt wurde - daraus resultiert das Trendergebnis.</p><p>«Die jetzige Konstellation hat keine Mehrheit mehr», sagte Frankfurts Oberbürgermeister Peter Feldmann (<a class="taxonomy-entity organization" title="SPD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/spd-4541456.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">SPD</a>). Die Metropole meldete zugleich eine historisch niedrige Wahlbeteiligung. Nur 37,3 Prozent der Bürger gaben ihre Stimmen ab. Das waren rund fünf Prozentpunkte weniger als vor fünf Jahren.</p><p>In Wiesbaden steuerte die AfD am Sonntagabend darauf zu, drittstärkste Kraft in der Stadtverordnetenversammlung zu werden. Bei der Auszählung zum Trendergebnis kam die Partei nach Auswertung von 224 der 248 Wahlbezirke auf 16,2 Prozent und lag damit hinter SPD (24,3 Prozent) und CDU (23,2 Prozent). Im Wiesbadener Stadtparlament stellte bislang die CDU die größte Fraktion.</p><p>In Kassel kam die AfD nach dem Trendergebnis auf 12,2 Prozent. Stärkste Partei wurde die SPD mit 30,3 Prozent bleiben, gefolgt von CDU (20,6 Prozent) und Grünen (17,0 Prozent). In Darmstadt war die AfD nach Auszählung von 104 der 117 Wahlbezirke viertstärkste Kraft. Mit klarem Abstand vorne lagen die Grünen mit 31,6, Prozent, gefolgt von der CDU (18,0 Prozent) und der SPD (14,8 Prozent). Beide Parteien verzeichneten demnach Verluste von mehr als sechs Prozentpunkten.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>EU vor schwierigem Gipfel mit Türkei</title>
<link>http://www.stern.de/politik/eu-vor-schwierigem-gipfel-mit-tuerkei-6733724.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Brüssel/Berlin - Nach monatelangem Chaos fährt Europa einen harten Kurs zum Eindämmen des Flüchtlingszustroms: Die EU-Staats- und Regierungschefs wollen bei ihrem Krisengipfel am Montag die Balkanroute für geschlossen erklären.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6734198/3x2-480-320/a56e30422e0217f622d9c1b3a87011f/Ay/06--2009010116030699111174large43jpg---4d2677a4b539d3fb.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>EU</category>
<category>Türkei</category>
<category>Flüchtlingszustrom</category>
<category>Europa</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Griechenland</category>
<category>Berlin</category>
<category>Migranten</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Krisengipfel</category>
<category>Krise</category>
<category>Balkanroute</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Ankara</category>
<category>Ahmet Davutoglu</category>
<category>Balkan</category>
<category>Mazedonien</category>
<category>CDU</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Jean-Claude Juncker</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 19:20:55 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/eu-vor-schwierigem-gipfel-mit-tuerkei-6733724.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T19:20:55Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Nach monatelangem Chaos fährt Europa einen harten Kurs zum Eindämmen des <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlingszustrom" href="http://www.stern.de/panorama/themen/fluechtlingszustrom-6404888.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlingszustroms</a>: Die EU-Staats- und Regierungschefs wollen bei ihrem Krisengipfel am Montag die Balkanroute für geschlossen erklären.</p><p>Irreguläre Ströme von Migranten auf dem Weg über den westlichen Balkan kämen zu einem Ende - «diese Route ist jetzt geschlossen», heißt es in der vorbereiteten Gipfelerklärung, die der Deutschen Presse-Agentur in <a class="taxonomy-entity place" title="Brüssel" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/bruessel-4182054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Brüssel</a> vorliegt.</p><p>Die EU-Chefs werden auch zum zweiten Mal innerhalb von gut drei Monaten mit dem türkischen Regierungschef Ahmet Davutoglu zusammentreffen. Die <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> soll Migranten ohne Asylanspruch rasch zurücknehmen.</p><p>Über Monate hinweg hat entlang der Balkanroute ein Land die Flüchtlinge zu Hunderttausenden einfach an das nächste weitergereicht. Dann gingen Stacheldrahtzäune hoch, Grenzer bezogen Stellung. Mazedonien lässt kaum noch Flüchtlinge aus Griechenland passieren. Dort strandeten bereits Zehntausende Menschen.</p><p>Mit der Türkei setzen die 28 Staats- und Regierungschefs auf Zusagen Ankaras für eine rasche Rücknahme von <a class="taxonomy-entity keyword" title="Migranten" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/migranten-6268054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Migranten</a> ohne Asylanspruch. Die Gespräche werden belastet von der staatlichen Übernahme der regierungskritischen türkischen Zeitung «Zaman» und dem Umgang Ankaras mit Menschen- und Grundrechten wie der Pressefreiheit.</p><p>Die EU-Außenbeauftragte Federica Mogherini verlangte, «dass die Türkei als Beitrittskandidat hohe demokratische Maßstäbe respektieren und fördern muss, einschließlich der Pressefreiheit.» Es sei klar, sagte EU-Parlamentspräsident Martin Schulz, dass «die EU bei der Einhaltung ihrer Grundwerte keine Abstriche machen wird». Die Grünen warnten Kanzlerin Angela Merkel (CDU) und die EU davor, sich in der Flüchtlingspolitik von der Türkei erpressen zu lassen.</p><p>Der eintägige Gipfel ist eine wichtige Wegmarke für Kanzlerin <a class="taxonomy-entity person" title="Angela Merkel : Angela Merkel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/angela-merkel-4540550.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Angela Merkel</a>. Sie hat in der Krise nur noch wenig europäische Verbündete - zu ihnen gehört EU-Kommissionschef Jean-Claude Juncker. Am Sonntag (13. März) wird in drei deutschen Bundesländern gewählt.</p><p>Merkel verlangt, den bisherigen EU-Beschlüssen Taten folgen zu lassen. «Ich erwarte, dass wir Schritt für Schritt das praktisch umsetzen, worauf wir uns beim letzten Europäischen Rat im Februar mit allen 28 Mitgliedstaaten geeinigt haben. Wir können diese Herausforderung nur gemeinsam bewältigen», sagte sie der «Bild am Sonntag». Es gehe um die Verwendung der Ankara zugesagten drei Milliarden Euro Flüchtlingshilfe, den Schutz der EU-Außengrenzen und Hilfen für Griechenland. Der harte Kurs zur Schließung der Balkanroute wird dem Vernehmen nach von Deutschland mitgetragen.</p><p>Nach der weitgehenden Abschottung dieser Route campieren derzeit mehr als 10 000 Flüchtlinge an der griechisch-mazedonischen Grenze. Der Sprecher des UN-Hilfswerks UNHCR im Flüchtlingslager Idomeni sprach am Sonntag von einer «humanitären Krise» und einem «Weckruf für die führenden Politiker der EU.» Täglich träfen in Idomeni immer noch zehnmal mehr Flüchtlinge ein, als Mazedonien auf der sogenannten Balkanroute weiterreisen lasse.</p><p>Die EU-Staaten wollen laut Entwurf der Gipfelerklärung rasch über eine Nothilfe für Griechenland entscheiden. Die EU-Kommission hatte bis zu 700 Millionen Euro dafür vorgeschlagen. Vor dem nächsten Gipfel Mitte des Monats soll es dazu einen Beschluss geben. Das finanziell angeschlagene Griechenland soll auch beim Grenzschutz Hilfe erhalten.</p><p>Merkel rügte Griechenland dafür, nicht rechtzeitig bis Ende 2015 die zugesagten 50 000 Aufnahmeplätze geschaffen zu haben. Die Bundesregierung will vorerst keine der in Griechenland gestrandeten Migranten in Deutschland aufnehmen. Griechenland sei in einer schwierigen, aber lösbaren Situation, sagte Innenminister Thomas de Maizière (CDU). Deutschland und andere EU-Staaten hätten pro Kopf viel mehr Asylsuchende im Land.</p><p>Nach dem Treffen mit Davutoglu werden die 28 EU-Chefs unter sich beraten. Juncker pocht darauf, das Schengen-System für den passfreien Reiseverkehr zu retten. Dafür soll der Schutz der Außengrenzen gestärkt werden.</p><p>Nach Einschätzung des EVP-Fraktionschefs Manfred Weber (CSU) wird die EU nicht darum herumkommen, der Türkei eine bestimmte Zahl an Flüchtlingen abzunehmen. Wichtig sei es, in absehbarer Zeit mit einer geregelten Aufnahme zu beginnen, sagte Weber der dpa. Im Einladungsbrief von Gipfelchef Tusk ist von Kontingenten keine Rede.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>EU fährt harten Kurs in Flüchtlingskrise</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/eu-faehrt-harten-kurs-in-fluechtlingskrise-6733606.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Brüssel/Berlin - Nach monatelangem Chaos fährt Europa einen harten Kurs zum Eindämmen des Flüchtlingszustroms: Die EU-Staats- und Regierungschefs wollen bei ihrem Krisengipfel am Montag die Balkanroute für geschlossen erklären.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733608/3x2-480-320/5c9d97add40f5a805a0c74510a9ed7f3/mt/06--2009010116030699106571large43jpg---75e80ff92f6a4ce5.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>EU</category>
<category>Flüchtlingszustrom</category>
<category>Europa</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Griechenland</category>
<category>Türkei</category>
<category>Berlin</category>
<category>Migranten</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Krisengipfel</category>
<category>Krise</category>
<category>Balkanroute</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Ankara</category>
<category>Ahmet Davutoglu</category>
<category>Balkan</category>
<category>Mazedonien</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<category>CDU</category>
<category>Deutschland</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 19:19:51 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/eu-faehrt-harten-kurs-in-fluechtlingskrise-6733606.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T19:19:51Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Nach monatelangem Chaos fährt Europa einen harten Kurs zum Eindämmen des <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlingszustrom" href="http://www.stern.de/panorama/themen/fluechtlingszustrom-6404888.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlingszustroms</a>: Die EU-Staats- und Regierungschefs wollen bei ihrem Krisengipfel am Montag die Balkanroute für geschlossen erklären.</p><p>Irreguläre Ströme von Migranten auf dem Weg über den westlichen Balkan kämen zu einem Ende - «diese Route ist jetzt geschlossen», heißt es in der vorbereiteten Gipfelerklärung, die der Deutschen Presse-Agentur in <a class="taxonomy-entity place" title="Brüssel" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/bruessel-4182054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Brüssel</a> vorliegt.</p><p>Die EU-Chefs werden auch zum zweiten Mal innerhalb von gut drei Monaten mit dem türkischen Regierungschef Ahmet Davutoglu zusammentreffen. Die <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> soll Migranten ohne Asylanspruch rasch zurücknehmen.</p><p>Über Monate hinweg hat entlang der Balkanroute ein Land die Flüchtlinge zu Hunderttausenden einfach an das nächste weitergereicht. Dann gingen Stacheldrahtzäune hoch, Grenzer bezogen Stellung. Mazedonien lässt kaum noch Flüchtlinge aus Griechenland passieren. Dort strandeten bereits Zehntausende Menschen.</p><p>Mit der Türkei setzen die 28 Staats- und Regierungschefs auf Zusagen Ankaras für eine rasche Rücknahme von <a class="taxonomy-entity keyword" title="Migranten" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/migranten-6268054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Migranten</a> ohne Asylanspruch. Die Gespräche werden belastet von der staatlichen Übernahme der regierungskritischen türkischen Zeitung «Zaman» und dem Umgang Ankaras mit Menschen- und Grundrechten wie der Pressefreiheit.</p><p>Die EU-Außenbeauftragte Federica Mogherini verlangte, «dass die Türkei als Beitrittskandidat hohe demokratische Maßstäbe respektieren und fördern muss, einschließlich der Pressefreiheit.» Es sei klar, sagte EU-Parlamentspräsident Martin Schulz, dass «die EU bei der Einhaltung ihrer Grundwerte keine Abstriche machen wird». Die Grünen warnten Kanzlerin Angela Merkel (CDU) und die EU davor, sich in der Flüchtlingspolitik von der Türkei erpressen zu lassen.</p><p>Der eintägige Gipfel ist eine wichtige Wegmarke für Kanzlerin <a class="taxonomy-entity person" title="Angela Merkel : Angela Merkel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/angela-merkel-4540550.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Angela Merkel</a>. Sie hat in der Krise nur noch wenig europäische Verbündete - zu ihnen gehört EU-Kommissionschef Jean-Claude Juncker. Am Sonntag (13. März) wird in drei deutschen Bundesländern gewählt.</p><p>Merkel verlangt, den bisherigen EU-Beschlüssen Taten folgen zu lassen. «Ich erwarte, dass wir Schritt für Schritt das praktisch umsetzen, worauf wir uns beim letzten Europäischen Rat im Februar mit allen 28 Mitgliedstaaten geeinigt haben. Wir können diese Herausforderung nur gemeinsam bewältigen», sagte sie der «Bild am Sonntag». Es gehe um die Verwendung der Ankara zugesagten drei Milliarden Euro Flüchtlingshilfe, den Schutz der EU-Außengrenzen und Hilfen für Griechenland. Der harte Kurs zur Schließung der Balkanroute wird dem Vernehmen nach von Deutschland mitgetragen.</p><p>Nach der weitgehenden Abschottung dieser Route campieren derzeit mehr als 10 000 Flüchtlinge an der griechisch-mazedonischen Grenze. Der Sprecher des UN-Hilfswerks UNHCR im Flüchtlingslager Idomeni sprach am Sonntag von einer «humanitären Krise» und einem «Weckruf für die führenden Politiker der EU.» Täglich träfen in Idomeni immer noch zehnmal mehr Flüchtlinge ein, als Mazedonien auf der sogenannten Balkanroute weiterreisen lasse.</p><p>Die EU-Staaten wollen laut Entwurf der Gipfelerklärung rasch über eine Nothilfe für Griechenland entscheiden. Die EU-Kommission hatte bis zu 700 Millionen Euro dafür vorgeschlagen. Vor dem nächsten Gipfel Mitte des Monats soll es dazu einen Beschluss geben. Das finanziell angeschlagene Griechenland soll auch beim Grenzschutz Hilfe erhalten.</p><p>Merkel rügte Griechenland dafür, nicht rechtzeitig bis Ende 2015 die zugesagten 50 000 Aufnahmeplätze geschaffen zu haben. Die Bundesregierung will vorerst keine der in Griechenland gestrandeten Migranten in Deutschland aufnehmen. Griechenland sei in einer schwierigen, aber lösbaren Situation, sagte Innenminister Thomas de Maizière (CDU). Deutschland und andere EU-Staaten hätten pro Kopf viel mehr Asylsuchende im Land.</p><p>Nach dem Treffen mit Davutoglu werden die 28 EU-Chefs unter sich beraten. Juncker pocht darauf, das Schengen-System für den passfreien Reiseverkehr zu retten. Dafür soll der Schutz der Außengrenzen gestärkt werden.</p><p>Nach Einschätzung des EVP-Fraktionschefs Manfred Weber (CSU) wird die EU nicht darum herumkommen, der Türkei eine bestimmte Zahl an Flüchtlingen abzunehmen. Wichtig sei es, in absehbarer Zeit mit einer geregelten Aufnahme zu beginnen, sagte Weber der dpa. Im Einladungsbrief von Gipfelchef Tusk ist von Kontingenten keine Rede.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Slowakei: Rechtsextremisten-Erfolg erschwert Regierungsbildung</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/slowakei--rechtsextremisten-erfolg-erschwert-regierungsbildung-6733540.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Bratislava - In der Slowakei ist nach einem Anti-Flüchtlings-Wahlkampf erstmals eine rechtsextremistische Partei ins Parlament eingezogen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733542/3x2-480-320/753f99eabdbb7fd07f30ba7fee633595/It/06--2009010116030699105921large43jpg---0175d431149864a3.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Slowakei</category>
<category>Wahlkampf</category>
<category>Rechtsextremisten</category>
<category>Bratislava</category>
<category>Robert Fico</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Roma</category>
<category>Rechtsextremismus</category>
<category>Muslime</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 18:46:22 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/slowakei--rechtsextremisten-erfolg-erschwert-regierungsbildung-6733540.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T18:46:22Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In der <a class="taxonomy-entity place" title="Slowakei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/slowakei-4149142.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Slowakei</a> ist nach einem Anti-Flüchtlings-Wahlkampf erstmals eine rechtsextremistische Partei ins Parlament eingezogen.</p><p>Die mit ihrer rassistischen Hetze gegen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> und die Roma-Minderheit agierende Volkspartei Unsere Slowakei (LSNS) kam auf 8,0 Prozent. Ihr Gründer und Parteiführer Marian Kotleba war bereits mehrfach wegen Rassismus und Rechtsextremismus angeklagt, aber noch nie rechtskräftig verurteilt worden.</p><p>Die <a class="taxonomy-entity keyword" title="Rechtsextremisten" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/rechtsextremisten-4143052.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Rechtsextremisten</a> profitierten davon, dass der sozialdemokratische Ministerpräsident Robert Fico den Kampf gegen die Aufnahme von Flüchtlingen zum Hauptthema seines Wahlkampfes gemacht hatte. Vor allem Muslime bezeichnete er als nicht integrationsfähig.</p><p>Die Sozialdemokraten erlitten bei der Wahl eine heftige Niederlage, blieben aber stärkste politische Kraft. Nach dem am Sonntag vom staatlichen Statistikamt veröffentlichten vorläufigen Ergebnis stürzte die Partei von 44,4 Prozent vor vier Jahren auf jetzt 28,3 Prozent ab und verlor damit die absolute Mehrheit der Sitze.</p><p>Die liberale Partei SaS des auch aus deutschen TV-Talkshows bekannten Euro-Kritikers Richard Sulik wurde nach Auszählung von 99,98 Prozent der Stimmen mit 12,1 Prozent zweitstärkste Kraft.</p><p>Insgesamt kamen acht Parteien ins Parlament, von denen mehrere politisch schwer berechenbar sind. Angesichts des Gesamtergebnisses wurde eine sehr schwierige Regierungsbildung erwartet.</p><p><a class="taxonomy-entity person" title="Robert Fico" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/robert-fico-4153890.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Fico</a> sprach noch in der Nacht von einer «Pattsituation». Er sehe sich aber in der Pflicht, eine neue Regierung zu formen. Dies würde allerdings aufgrund der hohen Zahl von zum Teil erst neu entstandenen und noch unberechenbaren Parlamentsparteien schwieriger als nach früheren Wahlen. Er werde mit allen Parteien Gespräche führen, die ins Parlament gekommen seien. Damit schloss er im Unterschied zu fast allen anderen Parteichefs auch die erstmals ins Parlament gekommenen Rechtsextremisten nicht aus.</p><p>Der Liberale Richard Sulik als Chef der zweitstärksten Partei und Igor Matovic als Chef der auf dem dritten Platz gelandeten konservativen Partei «Gewöhnliche Leute» (Olano) kündigten hingegen an, eine bürgerliche Koalition ohne Fico und ohne die Rechtsextremisten bilden zu wollen.</p><p>Dabei müssten sie die umstrittene rechtspopulistische Slowakische Nationalpartei mit ins Boot holen, die nach vier Jahren Verbannung nun mit 8,6 Prozent Stimmanteil wieder ins Parlament zurückkehrte. Sie war 2012 von den Wählern für eine Reihe von Korruptionsskandalen während einer früheren Regierungsbeteiligung abgestraft und aus dem Parlament gewählt worden.</p><p>Die Slowakei übernimmt ab 1. Juli für ein halbes Jahr den EU-Ratsvorsitz. Dementsprechend besorgt zeigte sich Außenminister Miroslav Lajcak über das internationale Ansehen der Slowakei: «Niemand hat Grund, sich zu freuen, denn wir haben Faschisten ins Parlament gewählt.»</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Ehemalige First Lady: Nancy Reagan mit 94 Jahren gestorben</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/nancy-reagan--frau-von-ex-us-praesident-ronald-reagan-stirbt-mit-94-6734240.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Von 1981 bis 1989 war sie die First Lady der USA: Nancy Reagan, Frau von Ex-US-Präsident Ronald Reagan, ist tot. Sie soll die Politik ihres Mannes mit geprägt haben.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6734244/3x2-480-320/92179abf4793c64e362c3a7c4746437b/vb/nancy-reagan.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Nancy Reagan</category>
<category>Ronald Reagan</category>
<category>USA</category>
<category>Kalter Krieg</category>
<category>Los Angeles</category>
<category>Republikaner</category>
<category>Hollywood</category>
<category>Drogen</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 18:18:57 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/nancy-reagan--frau-von-ex-us-praesident-ronald-reagan-stirbt-mit-94-6734240.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T18:18:57Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die ehemalige First Lady der USA, <a class="taxonomy-entity person" title="Nancy Reagan" href="http://www.stern.de/lifestyle/leute/themen/nancy-reagan-4157466.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Nancy Reagan</a>, ist im Alter von 94 Jahren gestorben. Das teilte die Ronald-Reagan-Präsidentenbibliothek am Sonntag in Los Angeles mit.<br/>Die frühere Filmschauspielerin erlag einer Herzinsuffizienz. Sie soll neben ihrem Mann, dem 2004 nach einer Alzheimer-Erkrankung gestorbenen Präsidenten Ronald Reagan, im kalifornischen Simi Valley bestattet werden. Vorher bekommt die Öffentlichkeit Gelegenheit, Abschied zu nehmen. Der Republikaner Reagan amtierte von 1981 bis 1989.</p><p>Nancy Reagan spielte Mitte des vorigen Jahrhunderts in mehreren erfolgreichen Filmen mit und lernte <a class="taxonomy-entity person" title="Ronald Reagan" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/ronald-reagan-4153340.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Ronald Reagan</a> kennen, der damals ebenfalls als Schauspieler in Hollywood arbeitete. 1952 heiratete das Paar. Wie viele First Ladys machte die treue Partnerin des 40. Präsidenten sich während und nach ihrer Zeit im Weißen Haus für eigene Themen stark. Dazu zählten ihre Anti-Drogen-Kampagne "Just Say No" und ihre Unterstützung der Forschung zur Heilung von Alzheimer, woran ihr Mann erkrankt war.</p><h2>Großer Einfluss auf ihren Mann</h2><p>Die 1921 in New York geborene Tochter eines Autoverkäufers hatte mit dem Politiker zwei Kinder, außerdem adoptierte sie seine beiden Kinder aus erster Ehe. Der große Einfluss auf ihren Mann, dem sie bei einer Pressekonferenz einmal sogar eine Antwort einflüsterte, brachte ihr die Spitznamen "Dragon Lady" und "Queen Nancy" ein. Zu einem ihrer berühmtesten der insgesamt 56 Staatsbankette zählt das Abendessen für Sowjet-Staatschef Michail Gorbatschow im Jahr 1985, in dem Beobachter auch ein langsames Ende des <a class="taxonomy-entity event" title="Kalter Krieg" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/kalter-krieg-4145286.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kalten Krieges</a> sahen.</p><p>Sie definierte ihre Rolle als Schutzschuld für das emotionale und physische Wohlergehen des Präsidenten", sagte Carl Sferrazza Anthony, Historiker der First Ladies' Library in Ohio laut einem Bericht der Washington Post". "Ich glaube, sie würde ihr Vermächtnis darin sehen, das Vermächtnis ihres Mannes mit geformt zu haben."</p><h2>US-Politprominenz trauert</h2><p>Die ehemalige First Lady Barbara Bush, die an Seite von George Bush senior von 1989 bis 1993 im Weißen Haus lebte, drückte der Familie Reagans ihr Beileid aus. "Nancy Reagan war Präsident Reagan absolut treu und es beruhigt uns, dass sie noch einmal vereint werden", teilte Bush in Houston (Texas) mit.</p><p>Schauspieler und Kaliforniens Ex-Gouverneur Arnold Schwarzenegger schrieb auf Twitter: "Nancy Reagan war eine meiner Heldinnen. Sie diente mit unglaublicher Kraft, Klasse und Grazie als First Lady und hinterließ ihre Spuren in der Welt."</p><p></p><p>Und weiter: "Jetzt ist sie bei Ronnie, aber wir Hinterbliebenen werden sie sehr vermissen."</p><p></p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Was erwartet Athen vom EU-Türkei-Gipfel ?</title>
<link>http://www.stern.de/politik/was-erwartet-athen-vom-eu-tuerkei-gipfel---6733714.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Athen&#160;(dpa)&#160;- Griechenland ist nach der weitgehenden Blockade der Balkanroute eine Sackgasse für Zehntausende Migranten geworden. Dennoch kommen pro Tag weiterhin fast 2000 Menschen aus der Türkei in Griechenland an.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733716/3x2-480-320/9f6b863e0149cb4f5020405b816a9151/fj/06--2009010116030699107254large43jpg---3e7728fb7dfeb9c4.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Athen</category>
<category>Griechenland</category>
<category>Migranten</category>
<category>EU</category>
<category>Türkei</category>
<category>Balkanroute</category>
<category>Sackgasse</category>
<category>Alexis Tsipras</category>
<category>Blockade</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Ostägäis</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 17:39:47 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/was-erwartet-athen-vom-eu-tuerkei-gipfel---6733714.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T17:39:47Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p><a class="taxonomy-entity place" title="Athen" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/athen-4160776.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Athen</a> (dpa) - Griechenland ist nach der weitgehenden Blockade der Balkanroute eine Sackgasse für Zehntausende Migranten geworden. Dennoch kommen pro Tag weiterhin fast 2000 Menschen aus der Türkei in Griechenland an.</p><p>Binnen wenigen Wochen könnten mehr als 150 000 Menschen im Land stecken bleiben, fürchtet Athen. Ministerpräsident <a class="taxonomy-entity person" title="Alexis Tsipras" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/alexis-tsipras-4541446.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Alexis Tsipras</a> will nach Informationen aus Regierungskreisen folgende Positionen beim EU-Türkei-Gipfel am Montag in Brüssel vertreten: </p><p>1. Flüchtlingszustrom und Sicherheit:</p><p><a class="taxonomy-entity place" title="Griechenland" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/griechenland-4540456.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Griechenland</a> erfüllt nun alle Verpflichtungen in Zusammenhang mit der Registrierung der Migranten. Sie werden inzwischen zu fast 100 Prozent auf den Inseln der Ostägäis nach ihrer Ankunft aus der Türkei registriert. Ihre Daten werden an die EU-Sicherheitsbehörden weitergeleitet.</p><p>2. Wie viele <a class="taxonomy-entity keyword" title="Migranten" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/migranten-6268054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Migranten</a> kann das Land wie lange aufnehmen?  </p><p>«Griechenland wird kein Lager verlorener Seelen werden», sagt Regierungschef Tsipras immer wieder. Er werde sich auf die Solidaritätspflicht innerhalb der <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> berufen. Und die gleichmäßige Verteilung der Lasten fordern. Demnach könne Griechenland nur noch jeden fünfzigsten Ankömmling für einen längeren Verbleib im Land aufnehmen. Das entspreche der Größe und Wirtschaftskraft der Bevölkerung, hieß es am Freitag aus Regierungskreisen weiter.</p><p>3. Umsiedlung der Flüchtlinge</p><p>Das ins Stocken geratene Verfahren zur Umsiedlung von 160 000 Flüchtlingen - das die EU im Herbst beschlossen hatte - soll beschleunigt werden. Es müsse ausdrücklich beschrieben werden, wann und wie der Plan in die Tat umgesetzt werden kann. Tsipras kritisiert die Weigerung einiger EU-Staaten, an der beschlossenen Umsiedlung von Flüchtlingen teilzunehmen. Beim EU-Türkei-Gipfel am Montag in Brüssel werde Griechenland Sanktionen gegen die EU-Staaten fordern, die die Beschlüsse der EU nicht in die Tat umsetzen, hatte er angekündigt.</p><p>4. Finanzhilfe</p><p>Die Auszahlung der von der EU-Kommission vorgeschlagenen Hilfe (rund 700 Millionen für die kommenden drei Jahre) soll schnell von den anderen Gremien der EU gebilligt werden. 5. Zur Türkei als Herkunftsland des Migrantenzustroms</p><p>Es muss effektiv und mit genau beschriebenen Maßnahmen gesichert werden, dass der Zustrom von Migranten reduziert wird. Erstes Ziel müsse die Klärung der Bedingungen sein, nach denen Migranten aus Griechenland in die Türkei zurückgeschickt werden können.</p><p>5. Grenzschutz</p><p>Athen fordert die Bildung einer europäischen Küstenwache, deren Sitz in Griechenland sein sollte.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Hintergrund: Alternative Flüchtlingsrouten</title>
<link>http://www.stern.de/politik/hintergrund--alternative-fluechtlingsrouten-6734242.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Belgrad - Seit langem wird spekuliert, welche Wege die Zehntausenden Flüchtlinge in Richtung Westeuropa und vor allem Deutschland einschlagen könnten, falls die Balkanroute von Mazedonien weiter abgeriegelt wird.</description>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Flüchtlingsroute</category>
<category>Mazedonien</category>
<category>Belgrad</category>
<category>Balkanroute</category>
<category>Hintergrund</category>
<category>Italien</category>
<category>Slowenien</category>
<category>Albanien</category>
<category>Kroatien</category>
<category>Österreich</category>
<category>Migranten</category>
<category>Gevgelija</category>
<category>Tschechien</category>
<category>Slowakei</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 17:38:57 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/hintergrund--alternative-fluechtlingsrouten-6734242.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T17:38:57Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Seit langem wird spekuliert, welche Wege die Zehntausenden <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> in Richtung Westeuropa und vor allem Deutschland einschlagen könnten, falls die Balkanroute von Mazedonien weiter abgeriegelt wird.</p><p>Auch wird das Szenario beschrieben, Tausende im nordgriechischen Idomeni festsitzende Migranten könnten sich gewaltsam nach <a class="taxonomy-entity place" title="Mazedonien" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/mazedonien-4152388.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Mazedonien</a> durchschlagen.</p><p>Die bei der mazedonischen Grenzstadt Gevgelija blockierte Grenze ist mit einem massiv gesicherten doppelten Zaun gesperrt. Spezialpolizisten zur Abwehr von Demonstranten sind mit Wasserwerfern, Blendgranaten und gepanzerten Fahrzeugen ausgerüstet. Sie werden logistisch beraten und unterstützt von Polizisten aus <a class="taxonomy-entity place" title="Slowenien" href="http://www.stern.de/sport/sportwelt/themen/slowenien-4151976.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Slowenien</a>, Ungarn, Tschechien, der Slowakei und Kroatien. Inwieweit Österreich wie angeboten hilft, ist unklar. Besonders die Erfahrungen Ungarns bei der Grenzschließung im letzten September dürften genutzt werden. Ein gewaltsames Einreißen dieser Befestigungen gilt als unwahrscheinlich.</p><p>Eine neue <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlingsroute" href="http://www.stern.de/panorama/themen/fluechtlingsroute-6454782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlingsroute</a> könnte über Westgriechenland mit Schiffen nach Italien laufen. Allerdings gibt es bei weitem nicht solche Infrastrukturen wie an der türkischen Küste. Auch ist die Entfernung zum Beispiel zwischen Igoumenitsa und Otranto in Italien mit 168 Kilometern deutlich größer als von der Türkei zu den ostägäischen Inseln, wo die Überfahrt oft nur eine gute Stunde dauert.</p><p>Eine zweite potenzielle Route führt über Albanien. Regierungschef Edi Rama hat angekündigt, sein Land werde sich dem Transit von Flüchtlingen mit allen Mitteln widersetzen. Das Gelände zwischen Griechenland und Albanien ist gebirgig und wahrscheinlich nicht lückenlos von der Polizei zu überwachen. Allerdings gibt es in Südalbanien keinerlei Eisenbahnverbindungen, um Zehntausende Menschen wie zuletzt über die Balkanroute zu transportieren.</p><p>Sollten es die Menschen meist zu Fuß über Gebirgspässe doch bis nach Durres schaffen, dem wichtigsten albanischen Hafen, müssten sie mit Schiffen nach Italien übersetzen. In den 90er Jahren nutzten kriminelle Banden mit stark motorisierten Schnellbooten diese Strecke zum Schmuggel von Zigaretten und Drogen. Die von der Motorenleistung hoffnungslos unterlegende italienische Küstenwache hatte oft das Nachsehen. Ob allerdings Zehntausende Menschen so transportiert werden könnten, ist fraglich.</p><p>Schließlich bleibt der Landweg von Albanien über Montenegro und Kroatien oder Bosnien-Herzegowina nach Slowenien und Österreich. Im südkroatischen Dalmatien, Montenegro und in Bosnien gibt es keine nennenswerten Eisenbahnverbindungen. Auch die Straßen - von der kroatischen Küstenautobahn im Hinterland der Adria abgesehen - sind oft in einem erbärmlichen Zustand. Es ist wenig wahrscheinlich, dass in der sehr gebirgigen Region schnell eine Infrastruktur aus dem Boden gestampft werden kann, die Tausende Menschen durchschleust.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Cruz fordert Trump mit Doppelsieg bei Vorwahlen heraus</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/cruz-fordert-trump-mit-doppelsieg-bei-vorwahlen-heraus-6733520.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Washington - Gegenwind für den umstrittenen republikanischen Präsidentschaftsbewerber Donald Trump: Sein Konkurrent Ted Cruz hat die Vorwahlen der Konservativen in den beiden US-Staaten Kansas und Maine mit klarem Vorsprung gewonnen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733522/3x2-480-320/f4195f3218c26222b3cdf4060354fb33/dT/06--2009010116030699105832large43jpg---d7d0be117a152670.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Vorwahl</category>
<category>Donald Trump</category>
<category>Ted Cruz</category>
<category>Kansas</category>
<category>Doppelsieg</category>
<category>Maine</category>
<category>Marco Rubio</category>
<category>Hillary Clinton</category>
<category>Florida</category>
<category>Louisiana</category>
<category>Republikaner</category>
<category>Ohio</category>
<category>Kentucky</category>
<category>Bernie Sanders</category>
<category>Nebraska</category>
<category>Puerto Rico</category>
<category>Michigan</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 16:41:45 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/cruz-fordert-trump-mit-doppelsieg-bei-vorwahlen-heraus-6733520.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T16:41:45Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Gegenwind für den umstrittenen republikanischen Präsidentschaftsbewerber Donald Trump: Sein Konkurrent Ted Cruz hat die <a class="taxonomy-entity keyword" title="Vorwahl" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/vorwahl-4111168.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Vorwahlen</a> der Konservativen in den beiden US-Staaten Kansas und Maine mit klarem Vorsprung gewonnen.</p><p>Trump entschied das wichtige Rennen in <a class="taxonomy-entity place" title="Louisiana" href="http://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/themen/louisiana-4144272.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Louisiana</a> und auch den Staat Kentucky für sich. In den vergangenen Tagen hatten führende Republikaner massiv Stimmung gegen ihn gemacht.</p><p>Bei den Demokraten schlug Bernie Sanders Ex-Außenministerin Hillary Clinton in Nebraska und <a class="taxonomy-entity place" title="Kansas" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/kansas-4138716.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kansas</a> deutlich. Clinton wiederum setzte sich in Louisiana gegen den 74-Jährigen durch.</p><p>Der große Verlierer am Samstag war der republikanische Senator <a class="taxonomy-entity person" title="Marco Rubio" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/marco-rubio-4177484.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Marco Rubio</a> aus Florida: Er brachte es bei den vier Vorwahlen der Konservativen nicht einmal auf einen zweiten Platz. Rubio erwartete aber einen Sieg am Sonntag in Puerto Rico und erklärte, er werde auf jeden Fall weitermachen: «Die Landkarte wird ab jetzt für mich besser.» Bei den Demokraten standen am Sonntag Abstimmungen in Maine an, in die Sanders als Favorit ging.</p><p>Die Aufmerksamkeit richtet sich aber bereits auf den kommenden Dienstag mit Vorwahlen unter anderem in Michigan und Mississippi. Besonders spannend wird es dann am 15. März: Dann wird in den wichtigen Staaten Ohio und Florida abgestimmt.</p><p>Offiziell küren die beiden Parteien ihren Spitzenkandidaten auf Parteitagen im Sommer. Bei den Vorwahlen geht es um das Sammeln von Delegiertenstimmen für diese Parteikongresse.</p><p>Das gute Abschneiden von Cruz und Sanders hat für das Gesamtbild noch nicht viel zu bedeuten, weil die am Samstag gewonnenen Delegierten anteilig verteilt wurden. So konnte sich Cruz Trump lediglich stärker an die Fersen heften. <a class="taxonomy-entity person" title="Hillary Clinton" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/hillary-clinton-4540276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Clinton</a> liegt weiter deutlich vor ihrem Rivalen.</p><p>Trump hat bis zum Sonntag in insgesamt zwölf Bundesstaaten gewonnen, Cruz in sechs. Viel wird bei den Republikanern davon abhängen, wie lange Rubio und Ohios Gouverneur John Kasich noch durchhalten. Beide müssen unbedingt am 15. März in ihren Heimatstaaten gewinnen.</p><p>Kasich hat bisher noch keine Vorwahl gewonnen, Rubio holte bis Sonntag lediglich Minnesota. Auch in Florida sieht es nicht gut für ihn aus: Trump hat in Umfragen einen zweistelligen Vorsprung.</p><p>Das bisher schlechtes Abschneiden des Senators stürzt das Partei-Estabslishment in ein Dilemma. Es will weder Trump noch Cruz als Spitzenkandidaten und hat versucht, ihn als Spitzenkandidaten aufzubauen.</p><p>Cruz appellierte an seine beiden Konkurrenten, sich aus dem Rennen zurückzuziehen. «Das Feld muss sich weiter verkleinern. Solange das Feld weiter geteilt ist, hat Donald einen Vorsprung», sagte der erzkonservative Senator aus Texas.</p><p>Auch Trump rief Rubio dazu auf, seinen Wahlkampf zu beenden. «Ich denke, es ist Zeit, dass er sich verabschiedet», sagte er in Florida.</p><p>Trump war als deutlicher Sieger der Konservativen aus dem «Super Tuesday» hervorgegangen, dem wichtigsten Tag der US-Vorwahlsaison. Die Parteiführung wurde darüber offensichtlich nervös. Es ist aber zu früh zu sagen, ob ihre massive Anti-Trump-Kampagne aus den vergangenen Tagen verfängt.</p><p>Mögliche Gründe für die Ergebnisse sind auch zwei Ereignisse der vergangenen Woche: zum einen Trumps zunächst nicht eindeutige Ablehnung des rassistischen Ku-Klux-Klan, zum anderen sein ebenso schwaches wie niveauloses Auftreten bei der TV-Debatte der Republikaner am Donnerstag.</p><p>Bei den Demokraten setzte sich ein Trend aus den vorherigen Abstimmungen fort: Clinton gewinnt in Staaten, in denen Schwarze einen hohen Anteil an der Bevölkerung ausmachen. Kansas wiederum hat viele weiße Wähler, bei denen Sanders gut abschneidet.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Türkei soll zur Rücknahme von Flüchtlingen bereit sein</title>
<link>http://www.stern.de/politik/tuerkei-soll-zur-ruecknahme-von-fluechtlingen-bereit-sein-6734038.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Brüssel - Zur Entlastung der Europäer will die Türkei Migranten ohne Asylanspruch wieder rasch aus Griechenland zurücknehmen. Die EU komme damit ihrem obersten Ziel näher, den Zustrom von Menschen einzudämmen, berichteten Diplomaten unmittelbar vor dem EU-Türkei-Gipfel.</description>
<category>Türkei</category>
<category>EU</category>
<category>Griechenland</category>
<category>Migranten</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Asylanspruch</category>
<category>Ahmet Davutoglu</category>
<category>Entlastung</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Ankara</category>
<category>EU-Kommission</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>Jean-Claude Juncker</category>
<category>Federica Mogherini</category>
<category>Rücknahme</category>
<category>Martin Schulz</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 16:14:50 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/tuerkei-soll-zur-ruecknahme-von-fluechtlingen-bereit-sein-6734038.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T16:14:50Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Zur Entlastung der Europäer will die <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> Migranten ohne Asylanspruch wieder rasch aus Griechenland zurücknehmen. Die EU komme damit ihrem obersten Ziel näher, den Zustrom von Menschen einzudämmen, berichteten Diplomaten unmittelbar vor dem EU-Türkei-Gipfel.</p><p>Am Montag werden sich die EU-Staats- und Regierungschefs in <a class="taxonomy-entity place" title="Brüssel" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/bruessel-4182054.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Brüssel</a> zum zweiten Mal innerhalb von gut drei Monaten mit dem türkischen Ministerpräsidenten Ahmet Davutoglu treffen.</p><p>Die Begegnung wird belastet von der staatlichen Übernahme der regierungskritischen türkischen Zeitung «Zaman». Die EU-Außenbeauftragte Federica Mogherini verlangte, «dass die Türkei als Beitrittskandidat hohe demokratische Maßstäbe respektieren und fördern muss, einschließlich der Pressefreiheit.» Es sei klar, sagte EU-Parlamentspräsident Martin Schulz, dass «die <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> bei der Einhaltung ihrer Grundwerte keine Abstriche machen wird».</p><p>Um konkrete Zahlen bei der Rückführung von Flüchtlingen sei es in Vorgesprächen zwischen EU-Spitzenvertretern und der Regierung in Ankara nicht gegangen, hieß es in Brüssel. Die EU-Kommission strebe aber an, dass das Rückführungsabkommen zwischen der Türkei und Griechenland besser angewandt werde.</p><p>Es geht dabei um Migranten, die keinen Anspruch auf internationalen Schutz haben oder nicht in Griechenland bleiben wollen. In der zurückliegenden Woche hatte die Türkei erstmals seit langer Zeit mehrere hundert Migranten aus dem Nachbarland zurückgenommen.</p><p>Der eintägige Gipfel ist eine wichtige Wegmarke für Kanzlerin <a class="taxonomy-entity person" title="Angela Merkel : Angela Merkel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/angela-merkel-4540550.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Angela Merkel</a> (CDU). Sie hat in der Krise nur noch wenig europäische Verbündete - zu ihnen gehört EU-Kommissionschef Jean-Claude Juncker. Am nächsten Sonntag (13. März) wird in drei deutschen Bundesländern gewählt.</p><p>Merkel verlangt, den bisherigen EU-Beschlüssen Taten folgen zu lassen. «Ich erwarte, dass wir Schritt für Schritt das praktisch umsetzen, worauf wir uns beim letzten Europäischen Rat im Februar mit allen 28 Mitgliedstaaten geeinigt haben», sagte sie der «Bild am Sonntag». Es gehe um die Verwendung der Ankara zugesagten drei Milliarden Euro Flüchtlingshilfe, den Schutz der EU-Außengrenzen und Hilfen für Griechenland</p><p>Nach dem Treffen mit <a class="taxonomy-entity person" title="Ahmet Davutoglu" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/ahmet-davutoglu-4173476.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Davutoglu</a> werden die 28 EU-Chefs unter sich beraten. Sie wollen dem Vernehmen nach ein deutliches Zeichen setzen, dass die Lage auf dem Kontinent nicht aus Ruder läuft. Besonders dramatisch ist die Lage in Griechenland, wo Zehntausende Flüchtlinge wegen der Schließung der Balkanroute festsitzen.</p><p>Nach dem Willen der Chefs soll auf dem Weg über den westlichen Balkan die Politik des «Durchwinkens» bis nach Deutschland enden. Das käme einer dauerhaften Schließung dieser Route gleich. Juncker pocht zudem darauf, das Schengen-System für den passfreien Reiseverkehr zu retten. Dafür soll der Schutz der Außengrenzen gestärkt werden. Um einen humanitären Notstand in Griechenland abzuwenden, hat die EU-Kommission eine Nothilfe von 700 Millionen Euro vorgeschlagen.</p><p>Zur Rücknahme von Wirtschaftsflüchtlingen berichtete die «Frankfurter Allgemeine Sonntagszeitung», Vertreter der Türkei und Griechenlands verhandelten über Details. Sie sollten beim Treffen der Regierungschefs Griechenlands und der Türkei, Alexis Tsipras und Davutoglu, am Dienstag in Izmir beschlossen werden.</p><p>Nach Einschätzung des EVP-Fraktionschefs Manfred Weber (CSU) wird die EU nicht darum herumkommen, der Türkei eine bestimmte Zahl an Flüchtlingen abzunehmen. Wichtig sei es, in absehbarer Zeit mit einer geregelten Aufnahme zu beginnen, sagte Weber der dpa. Im Einladungsbrief von Gipfelchef Tusk ist von Kontingenten keine Rede.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>AfD unter Verdacht illegaler Parteispende</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/afd-unter-verdacht-illegaler-parteispende-6733956.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Die Alternative für Deutschland (AfD) ist in den aktuellen Landtagswahlkämpfen unter den Verdacht illegaler Parteispenden geraten.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733958/3x2-480-320/c1df2bc566fa8c947ed88493eaa72c67/qp/06--2009010116030699109115large43jpg---bf672e03d7660e17.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>AfD</category>
<category>Parteispende</category>
<category>Landtagswahlkampf</category>
<category>Berlin</category>
<category>CDU</category>
<category>FDP</category>
<category>Handelsblatt</category>
<category>Bundestagsverwaltung</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Stuttgart</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 15:25:29 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/afd-unter-verdacht-illegaler-parteispende-6733956.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T15:25:29Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Alternative für Deutschland (<a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a>) ist in den aktuellen Landtagswahlkämpfen unter den Verdacht illegaler Parteispenden geraten.</p><p>Grüne, CDU und FDP forderten die zuständige Bundestagsverwaltung auf, den Hintergründen von umstrittener Wahlwerbung für die AfD nachzugehen, wenn entsprechende Verdachtsmomente vorliegen. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) warf der AfD unterdessen die Spaltung der Gesellschaft vor.</p><p>Die AfD kann bei den Wahlen am kommenden Sonntag in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt mit zweistelligen Ergebnissen rechnen. In den vergangenen Tagen hatten riesige Plakate und ein gratis verteiltes «Extrablatt» mit AfD-Werbung für Schlagzeilen gesorgt. Darin wird gegen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> Stimmung gemacht, den Medien Manipulation vorgeworfen und zur Wahl der AfD aufgerufen. Die AfD will aber nicht der Urheber sein.</p><p>Baden-Württembergs AfD-Spitzenkandidat Jörg Meuthen betonte, weder vom «Extrablatt» noch von den Großplakaten gewusst zu haben. «Ich habe damit nichts zu tun. Meine Partei hat damit nichts zu tun», sagte er der Deutschen Presse-Agentur in <a class="taxonomy-entity place" title="Stuttgart" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/stuttgart-4155548.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Stuttgart</a>.</p><p>Grünen-Bundesgeschäftsführer Michael Kellner mutmaßte im «<a class="taxonomy-entity organization" title="Handelsblatt" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/handelsblatt-4152044.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Handelsblatt</a>»: «Die AfD versucht anscheinend, das Parteiengesetz mit seinen Transparenzpflichten zu umgehen.» Die Bundestagsverwaltung solle das prüfen. Der Chef der Südwest-CDU, Thomas Strobl, sagte der Zeitung, er vertraue darauf, «dass die Bundestagsverwaltung dann, wenn entsprechende Hinweise auf Verstöße gegen das Parteiengesetz vorliegen, diesen Dingen nachgehen wird». FDP-Landeschef Michael Theurer sagte dem Blatt, sollte sich der Verdacht erhärten, «wäre eine Untersuchung durch die Bundestagsverwaltung unerlässlich».</p><p>Verantwortlicher Chefredakteur des Gratisblatts ist laut Impressum Josef Konrad, ein AfD-Mitglied aus Oberfranken. Finanziert habe es eine zwölfköpfige Gruppe, die die AfD stärken wolle, sagte Konrad dem «Spiegel». Anwälte hätten versichert, es handele sich nicht um eine <a class="taxonomy-entity keyword" title="Parteispende" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/parteispende-4150394.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Parteispende</a>. Die Plakate und das Gratisblatt sollen nach «Bild»-Informationen Hunderttausende Euro gekostet haben.</p><p>Meuthen sagte, er kenne Konrad als AfD-Mitglied. Der rheinland-pfälzische AfD-Chef Uwe Junge und Meuthen sind in dem «Extrablatt» mit einem Interview vertreten. Dazu sagte Meuthen, er habe mit Konrads Publikation «Polifakt» einmal ein Interview gemacht, das auch im dem anderen Blatt erschienen sei.</p><p>Die Konstanzer Rechtsprofessorin Sophie Lenski sagte dem «Spiegel»: «Hier liegt der Verdacht einer verschleierten Zuwendung sehr nahe.» Leider genüge es in der Praxis, dass die Empfänger ihre Unkenntnis über die Zuwendung behaupten. Die Bundestagsverwaltung zeige bedauerlich wenig Interesse an investigativer Kontrolle. Der Münchener Politikwissenschaftler Michael Koß sagte dem «Handelsblatt», er halte die Praktiken für eine problematische Umwegfinanzierung von Parteien.</p><p>Unterdessen griff Kanzlerin Merkel die AfD frontal an. «Die AfD ist eine Partei, die die Gesellschaft nicht zusammenführt und keine geeigneten Lösungen für die Probleme anbietet, sondern Vorurteile schürt und spaltet», sagte die CDU-Vorsitzende der «Bild am Sonntag». Es sei nötig, sich mit AfD-Vertretern öffentlich auseinanderzusetzen. Justizminister Heiko Maas (SPD) warf der AfD eine Vergiftung des Klimas vor. «Wer in immer schrillere fremdenfeindliche Töne verfällt, betreibt rhetorische Brandstiftung», sagte Maas der dpa. </p><p>Der EVP-Fraktionschef im Europaparlament, Manfred Weber, sagte den Zeitungen der Funke Mediengruppe (Montag), AfD-Chefin Frauke Petry sei die politische Schwester der Front-National-Chefin Marine Le Pen: «rechtspopulistisch und teilweise rechtsradikal».</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Tanklaster explodiert: Dutzende Tote bei IS-Anschlag im Irak</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/is-anschlag-im-irak--tanklaster-suedlich-von-bagdad-explodiert--6734046.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Südlich von Bagdad brachten Attentäter einen mit Sprengstoff beladenen Tanklastzug zur Detonation, wie Sicherheitskräfte erklärten. Die Extremisten-Miliz Islamischer Staat bekannte sich zu dem Anschlag.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6734078/3x2-480-320/30618affc2d7c0f39be3c6f6daf39702/TK/hilla.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Irak</category>
<category>Tanklaster</category>
<category>Bagdad</category>
<category>Islamischer Staat</category>
<category>Tanklastzug</category>
<category>Detonation</category>
<category>Sprengstoff</category>
<category>Sicherheitskräfte</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 14:27:04 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/is-anschlag-im-irak--tanklaster-suedlich-von-bagdad-explodiert--6734046.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T14:27:04Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Südlich von Bagdad brachten Attentäter einen mit Sprengstoff beladenen Tanklastzug zur Detonation, wie Sicherheitskräfte erklärten. Die Extremisten-Miliz Islamischer Staat bekannte sich zu dem Anschlag.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Dietmar Bartsch zur Türkei-Politik: Linken-Fraktionschef kritisiert Haltung der Bundesregierung</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/dietmar-bartsch-kritisiert-haltung-der-bundesregierung-gegenueber-der-tuerkei-6734018.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Dietmar Bartsch, Fraktionschef der Linken, kritisierte das Verhalten der Bundesregierung gegenüber der Türkei. Es sei zynisch, nicht vor dem EU-Sondergipfel die Verletzung der Pressefreiheit und der Menschenrechte in der Türkei deutlich anzusprechen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6734050/3x2-480-320/807b5202226598e882f42c308d49e42c/SI/bartsch.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Dietmar Bartsch</category>
<category>Türkei</category>
<category>Bundesregierung</category>
<category>EU</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 14:13:26 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/dietmar-bartsch-kritisiert-haltung-der-bundesregierung-gegenueber-der-tuerkei-6734018.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T14:13:26Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Dietmar Bartsch, Fraktionschef der Linken, kritisierte das Verhalten der Bundesregierung gegenüber der Türkei. Es sei zynisch, nicht vor dem EU-Sondergipfel die Verletzung der Pressefreiheit und der Menschenrechte in der Türkei deutlich anzusprechen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Türkei bringt oppositionelle Zeitung auf Regierungslinie</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/tuerkei-bringt-oppositionelle-zeitung-auf-regierungslinie-6733908.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Istanbul (dpa)&#160;- Kurz vor dem EU-Türkei-Gipfel zur Flüchtlingskrise ist die größte Oppositionszeitung des Landes auf Regierungslinie gebracht worden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732930/3x2-480-320/74ae83757fa970ee13650331bc4cc914/tD/06--200901011603059999285large43jpg---a371476f2f0e2050.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Türkei</category>
<category>Istanbul</category>
<category>EU</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<category>Oppositionszeitung</category>
<category>Recep Tayyip Erdogan</category>
<category>John Kirby</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 13:48:03 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/tuerkei-bringt-oppositionelle-zeitung-auf-regierungslinie-6733908.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T13:48:03Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Istanbul (dpa) - Kurz vor dem EU-Türkei-Gipfel zur Flüchtlingskrise ist die größte Oppositionszeitung des Landes auf Regierungslinie gebracht worden.</p><p>Die Zeitung «Zaman» erschien heute mit einem Foto von Staatspräsident Recep Tayyip Erdogan auf der Titelseite. Die Website war in ihrer bisherigen Form nicht mehr abrufbar. Stattdessen war zu lesen, bald werde es «noch qualitativere und objektivere» Berichterstattung geben. Am Freitagabend hatten Polizisten das Redaktionsgebäude von «Zaman» in <a class="taxonomy-entity place" title="Istanbul" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/istanbul-4152026.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Istanbul</a> gestürmt. Sie gingen dabei mit Tränengas und Wasserwerfern gegen Demonstranten vor, die sich vor dem Haus versammelt hatten.</p><p>Die Zeitung war zuvor von Richtern mit Sondervollmachten unter Aufsicht einer staatlichen Treuhandverwaltung gestellt worden. Eine offizielle Begründung gab es nicht. Die Entscheidung der Sonderrichter kann nach Angaben des regierungskritischen Anwalts Ayhan Erdogan zwar einem ordentlichen Gericht zur Prüfung vorgelegt werden, der Ausgang eines solchen Verfahrens sei jedoch ungewiss.</p><p>In der <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> und auch international wurde die Maßnahme als Einschränkung der Pressefreiheit kritisiert. Die EU-Außenbeauftragte Federica Mogherini und der Sprecher des US-Außenministeriums John Kirby zeigten sich besorgt. «In einer Demokratie sollten kritische Meinungen nicht zum Schweigen gebracht werden, sondern sie sollten bestärkt werden», sagte Kirby am Freitag in Washington.</p><p>Amnesty International sieht einen schweren Schlag gegen die Pressefreiheit. «Indem sie um sich schlägt und danach strebt, die kritischen Stimmen im Zaum zu halten, walzt die Regierung von Präsident Erdogan Menschenrechte nieder», sagte der Türkei-Experte der Organisation, Andrew Gardner, am Freitag in London. Auch der Deutsche Journalisten-Verband kritisierte die Entscheidung. «Damit werden die letzten Reste der Pressefreiheit in der Türkei ausgehebelt», sagte der DJV-Bundesvorsitzende Frank Überall.</p><p>Regierungschef Ahmet Davutoglu wies die Kritik zurück. «Das sind absolut juristische und keine politischen Vorgänge», sagte er am Samstag nach Angaben der staatlichen Nachrichtenagentur Anadolu bei einem Besuch im Iran.</p><p>«Zaman» steht der Bewegung des Predigers Fethullah Gülen nahe, der im US-Exil lebt. Gülen war einst Verbündeter des islamisch-konservativen Präsidenten <a class="taxonomy-entity person" title="Recep Tayyip Erdogan" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/recep-tayyip-erdogan-4540874.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Recep Tayyip Erdogan</a>, hat sich mit ihm aber überworfen. Gülens «Hizmet»-Bewegung wurde in der Türkei zur Terrororganisation erklärt. Gülen wird vorgeworfen, in der Türkei «parallele Strukturen» - also einen Staat im Staate - gegründet zu haben mit dem Ziel, Erdogan zu entmachten.</p><p>Regierung und Justiz sind in den vergangenen Monaten gegen mehrere kritische Medien vorgegangen, von denen nicht alle der Gülen-Bewegung nahestehen. Die Gülen-nahe Zeitung «Bugün» wurde im vergangenen Jahr unter Treuhandverwaltung gestellt und auf Regierungskurs gebracht.</p><p>Der Chefredakteur der unabhängigen Zeitung «Cumhuriyet», Can Dündar, und der Hauptstadtbüroleiter Erdem Gül waren im November verhaftet worden. Ihnen wird unter anderem Spionage und Geheimnisverrat vorgeworfen. Hintergrund ist ein Artikel der beiden über angebliche Waffenlieferungen der Türkei an Extremisten in Syrien. Zwar ordnete das Verfassungsgericht vergangene Woche die Freilassung der beiden an, ihnen droht aber weiterhin lebenslange Haft. Erdogan hatte den Gerichtsbeschluss mit den Worten kommentiert: «Ich sage es offen und klar, ich akzeptiere das nicht und füge mich der Entscheidung nicht, ich respektiere sie auch nicht.»</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Partei unter Verdacht: Dubiose Wahlwerbung: Erhielt die AfD illegale Spenden?</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/afd--erhielt-die-partei-illegale-spenden---6733918.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Riesige Plakate und ein gratis verteiltes "Extrablatt": Zweifelhafte AfD-Werbung, in der Stimmung gegen Flüchtlinge gemacht wird, sorgt landesweit für Ärger. Die Konkurrenz wittert, dass die Partei sich hat illegal finanzieren lassen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733920/3x2-480-320/f9d189402614e426cc13d119bff64d7e/av/afd.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>AfD</category>
<category>Wahlwerbung</category>
<category>Parteispende</category>
<category>CDU</category>
<category>FDP</category>
<category>Bundestagsverwaltung</category>
<category>Handelsblatt</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Angela Merkel</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 13:44:19 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/afd--erhielt-die-partei-illegale-spenden---6733918.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T13:44:19Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ein massenhaft verteiltes Gratisblatt und Großplakate mit Wahlwerbung für die Alternative für Deutschland (AfD) haben Forderungen nach einer rechtlichen Prüfung laut werden lassen. Grüne, CDU und FDP forderten die dafür zuständige Bundestagsverwaltung auf, der Sache gegebenenfalls nachzugehen. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) warf der AfD unterdessen vor, die Gesellschaft zu spalten.</p><p>Die AfD kann bei den Wahlen am kommenden Sonntag in Baden-Württemberg, Rheinland-Pfalz und Sachsen-Anhalt mit zweistelligen Ergebnissen rechnen. In den vergangenen Tagen hatten riesige Plakate und ein gratis verteiltes "Extrablatt" mit AfD-Werbung für Schlagzeilen gesorgt. Darin wird gegen Flüchtlinge Stimmung gemacht, den Medien Manipulation der Bürger vorgeworfen und zur Wahl der AfD aufgerufen. Die AfD will nicht Urheber der Wahlwerbung sein. Der Verdacht ist, dass es sich um illegale Parteispenden handeln könnte.</p><h2>AfD-Spitzenkandidat gibt sich unwissend</h2><p>Baden-Württembergs AfD-Spitzenkandidat Jörg Meuthen betonte, weder vom "Extrablatt" noch von den Großplakaten gewusst zu haben. "Ich habe damit nichts zu tun. Meine Partei hat damit nichts zu tun", sagte er der Deutschen Presse-Agentur weiter.</p><p><a class="embedType_danceView" title="Kanzleramtschef : So cool kanzelt Peter Altmaier einen AfD-Fan auf Twitter ab" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/peter-altmaier--kanzleramtschef-kanzelt-afd-fan-auf-twitter-ab-6731004.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">P</a>Der Grünen-Bundesgeschäftsführer Michael Kellner mutmaßte im "Handelsblatt": "Die <a class="taxonomy-entity organization" title="AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/afd-4541396.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">AfD</a> versucht anscheinend, das Parteiengesetz mit seinen Transparenzpflichten zu umgehen." Die Bundestagsverwaltung solle das prüfen. Der Chef der Südwest-CDU, Thomas Strobl, sagte der Zeitung, er vertraue darauf, "dass die Bundestagsverwaltung dann, wenn entsprechende Hinweise auf Verstöße gegen das Parteiengesetz vorliegen, diesen Dingen nachgehen wird". FDP-Landeschef Michael Theurer sagte dem Blatt, sollte sich der Verdacht erhärten, "wäre eine Untersuchung durch die Bundestagsverwaltung unerlässlich."</p><h2>AfD-Werbung kostete hunderttausende Euro</h2><p>Verantwortlicher Chefredakteur des Gratisblatts ist laut Impressum Josef Konrad, ein AfD-Mitglied aus Oberfranken. Finanziert habe es eine zwölfköpfige Gruppe, die die AfD stärken wolle, sagte Konrad dem "Spiegel". Anwälte hätten versichert, es handele sich nicht um eine <a class="taxonomy-entity keyword" title="Parteispende" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/parteispende-4150394.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Parteispende</a>. Die Plakate und das Gratisblatt sollen nach "Bild"-Informationen hunderttausende Euro gekostet haben.</p><p>Meuthen sagte, er kenne Konrad als AfD-Mitglied. Der rheinland-pfälzische AfD-Chef Uwe Junge und Meuthen sind in dem "Extrablatt" mit einem Interview vertreten. Dazu sagte Meuthen, er habe mit Konrads Publikation "Polifakt" einmal ein Interview gemacht, das auch im dem anderen Blatt erschienen sei.</p><h2>"Verdacht einer verschleierten Zuwendung liegt nahe"</h2><p><a class="embedType_danceView" title="Heimat als zentrales Thema : Björn Höcke und die rechten Strategen der AfD" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/bjoern-hoecke-und-die-rechten-strategen-der-afd-6729412.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">D</a>Die Konstanzer Rechtsprofessorin Sophie Lenski sagte dem "Spiegel": "Hier liegt der Verdacht einer verschleierten Zuwendung sehr nahe." Leider genüge in der Praxis, dass die Empfänger ihre Unkenntnis über die Zuwendung behaupteten. Die Bundestagsverwaltung zeige bedauerlich wenig Interesse an investigativer Kontrolle. Der Münchener Politikwissenschaftler Michael Koß sagte dem "<a class="taxonomy-entity organization" title="Handelsblatt" href="http://www.stern.de/wirtschaft/news/themen/handelsblatt-4152044.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Handelsblatt</a>", er halte die Praktiken für eine problematische Umwegfinanzierung von Parteien.</p><h2>Angela Merkel greift AfD an</h2><p>Unterdessen griff Kanzlerin Merkel die AfD frontal an. "Die AfD ist eine Partei, die die Gesellschaft nicht zusammenführt und keine geeigneten Lösungen für die Probleme anbietet, sondern Vorurteile schürt und spaltet", sagte die CDU-Vorsitzende der "Bild am Sonntag". Es sei nötig, sich mit AfD-Vertretern öffentlich auseinanderzusetzen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Flüchtlinge in Nordgriechenland erleiden «humanitäre Krise»</title>
<link>http://www.stern.de/politik/fluechtlinge-in-nordgriechenland-erleiden--humanitaere-krise--6734296.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Idomeni - Der Sprecher des UN-Hilfswerks UNHCR im nordgriechischen Flüchtlingslager Idomeni, Babar Baloch, hat die Zustände dort als unhaltbar bezeichnet.</description>
<category>Idomeni</category>
<category>UNHCR</category>
<category>Flüchtlingslager</category>
<category>Krise</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Mazedonien</category>
<category>Nordgriechenland</category>
<category>EU</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 13:07:34 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/fluechtlinge-in-nordgriechenland-erleiden--humanitaere-krise--6734296.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T13:07:34Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Sprecher des UN-Hilfswerks UNHCR im nordgriechischen Flüchtlingslager <a class="taxonomy-entity place" title="Idomeni" href="http://www.stern.de/news2/themen/idomeni-6393304.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Idomeni</a>, Babar Baloch, hat die Zustände dort als unhaltbar bezeichnet.</p><p>«Es ist ein Weckruf für die führenden Politiker der EU, denn das hier ist eine <a class="taxonomy-entity keyword" title="Krise" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/krise-4121116.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">humanitäre Krise</a>», sagte der Sprecher am Sonntag einem Reporter der Nachrichtenagentur dpa. Das Lager Idomeni liegt unmittelbar an der Grenze zu Mazedonien. Der nördliche Nachbar lässt täglich nur bis zu 250 Asylsuchende passieren, die aus dem griechischen Lager kommen. </p><p>Nach UNHCR-Angaben hielten sich am Sonntag in Idomeni bereits 13 000 Menschen auf. Täglich träfen dort zehnmal mehr <a class="taxonomy-entity keyword" title="Flüchtlinge" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/fluechtlinge-6269276.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Flüchtlinge</a> ein, als Mazedonien auf der sogenannten Balkanroute weiterreisen lasse. Mehr als die Hälfte von ihnen (55 Prozent) seien derzeit Frauen und Kinder. Das Lager war ursprünglich für 2000 Menschen angelegt worden. Tausende campieren inzwischen unter freiem Himmel auf den Feldern vor dem Lager.</p><p>Die <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Europäische Union</a> (EU) will am Montag auf einem Krisengipfel mit der Türkei über Auswege aus dem Flüchtlingsdrama beraten. Die Lage gilt allerdings als komplex. Schnelle Lösungen sind nicht zu erwarten. «Griechenland braucht Hilfe», sagte UNHCR-Sprecher Baloch. «Ansonsten werden verzweifelte Flüchtlinge noch mehr leiden müssen.» Besonders Kinder seien betroffen. Immer mehr von ihnen müssen wegen Atemwegserkrankungen behandelt werden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Regierung kündigt Sozialreformen an</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/regierung-kuendigt-sozialreformen-an-6733564.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Trotz der Flüchtlingskrise will die Bundesregierung weitere Sozialreformen zugunsten von Millionen Einheimischen auf den Weg bringen. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nannte am Wochenende dabei ausdrücklich auch die Rente.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733566/3x2-480-320/dfae6572630400d3c084b9f2e9f15ef0/Hk/06--2009010116030699105957large43jpg---978c1f096ca1eb60.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Sozialreform</category>
<category>Bundesregierung</category>
<category>Flüchtlingskrise</category>
<category>Angela Merkel</category>
<category>CDU</category>
<category>SPD</category>
<category>Einheimische</category>
<category>Berlin</category>
<category>Wochenende</category>
<category>Sigmar Gabriel</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Wolfgang Schäuble</category>
<category>Koalitionsvertrag</category>
<category>Deutschland</category>
<category>BamS</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:50:07 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/regierung-kuendigt-sozialreformen-an-6733564.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T12:50:07Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Trotz der Flüchtlingskrise will die Bundesregierung weitere <a class="taxonomy-entity keyword" title="Sozialreform" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/sozialreform-4117040.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Sozialreformen</a> zugunsten von Millionen Einheimischen auf den Weg bringen. Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU) nannte am Wochenende dabei ausdrücklich auch die Rente.</p><p>SPD-Chef Sigmar Gabriel bekräftigte, die Politik dürfe die Einheimischen nicht aus dem Blick verlieren. Bundesfinanzminister Wolfgang Schäuble (<a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a>) warnte seine Ministerkollegen vor zu vielen Ausgabewünschen.</p><p><a class="taxonomy-entity person" title="Angela Merkel : Angela Merkel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/angela-merkel-4540550.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Merkel</a> sagte der «Bild am Sonntag», die Sorge, jetzt werde nur noch Geld für Flüchtlinge ausgegeben, sei unbegründet. «Wir bringen weitere soziale Verbesserungen auf den Weg, zum Beispiel mit den Projekten zur Rente und zur Wiedereingliederung von Menschen mit Behinderungen, auf die sich Union und SPD im Koalitionsvertrag geeinigt hatten.» Nach dem Paket aus Rente mit 63 und Mütterrente steht bei der Alterssicherung vor allem noch die «solidarische Lebensleistungsrente» für Kleinrentner nach 40 Beitragsjahren aus.</p><p>Gleichzeitig mahnte Merkel ein Festhalten an der sogenannten Schwarzen Null an. «Ein Haushalt ohne neue Schulden ist gerade in einem Land mit alternder Bevölkerung vernünftig, und deshalb streben wir ihn mit Blick auf die zukünftige Generationen auch weiterhin an.»</p><p><a class="taxonomy-entity person" title="Sigmar Gabriel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/sigmar-gabriel-4539734.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Gabriel</a> bekräftigte seine von der Union kritisierte Forderung nach einem «Solidarpakt für Deutschland». «Es gibt Menschen, die Sorgen haben, dass wir sie jetzt aus dem Blick verlieren», sagte er am Samstag bei einer SPD-Veranstaltung in Gelsenkirchen. «Was die Leute umtreibt und zur AfD treibt, ist Unsicherheit. Worum wir uns kümmern müssen, ist, den Alltag von Menschen wieder in den Mittelpunkt von Politik zu rücken.» Es gehe um soziale wie innere Sicherheit. Im Koalitionsvertrag seien viele Aufgaben beschrieben, die jetzt nicht zurückstehen dürften wegen der Aufgaben in der Integration.</p><p>Gabriel forderte erneut ein Integrationspaket. Eine Million Menschen nach <a class="taxonomy-entity place" title="Deutschland" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/deutschland-4540700.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Deutschland</a> zu holen sei das eine, «sie zu integrieren, um keine Parallelgesellschaften entstehen zu lassen, ist das andere».</p><p>Finanzminister Schäuble mahnte seine Ministerkollegen nach einem Bericht der «Welt am Sonntag» per Brief zur Zurückhaltung angesichts der Flüchtlinge. «Die Finanzierung der damit verbundenen Maßnahmen hat für die Bundesregierung oberste Priorität. Andere Politikbereiche müssen sich unterordnen.»</p><p>Angesichts von fast 13 Milliarden Euro an Rücklagen im Bundesetat hätten die anderen Regierungsmitglieder eine lange Wunschliste aufgestellt. Arbeitsministerin Andrea Nahles (SPD) will pro Jahr mindestens eine halbe Milliarde Euro mehr. Familienministerin Manuela Schwesig (SPD) fordert dem Bericht zufolge unter anderem ein «Gesamtpaket für Familien» mit Kita-Ausbau und Ganztagsbetreuung in Schulen für zwei Milliarden Euro. Justizminister Heiko Maas (SPD) verlangt demnach 20 Millionen Euro extra, um Flüchtlinge über Verbraucherschutz aufzuklären.</p><p>Das Bundesinnenministerium von Thomas de Maizière (CDU) fordere zusätzlich eine halbe Milliarde Euro, unter anderem für Bundespolizei und Bundeskriminalamt, schreibt das Blatt. Bundesverkehrsminister Alexander Dobrindt (CSU) braucht demzufolge einige Hundert Millionen Euro zusätzlich. Das Finanzministerium wollte den Bericht auf Anfrage nicht kommentieren. Die Eckwerte für den Bundeshaushalt 2017 sollen am 23. März im Kabinett beraten werden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Merkel drängt Europäer die Flüchtlingsbeschlüsse umzusetzen</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/merkel-draengt-europaeer-die-fluechtlingsbeschluesse-umzusetzen-6733670.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Vor dem Flüchtlingsgipfel von EU und Türkei am Montag verlangt Bundeskanzlerin Angela Merkel (CDU), den bisherigen Beschlüssen auch Taten folgen zu lassen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733672/3x2-480-320/5fbbea2ad8eb4cedfea384094e896b18/Ff/06--2009010116030699107074large43jpg---f79627077932745d.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Angela Merkel</category>
<category>Türkei</category>
<category>EU</category>
<category>Flüchtlingsgipfel</category>
<category>CDU</category>
<category>Berlin</category>
<category>Griechenland</category>
<category>Manfred Weber</category>
<category>CSU</category>
<category>Flüchtlinge</category>
<category>Europäischer Rat</category>
<category>BamS</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Europa</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:40:50 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/merkel-draengt-europaeer-die-fluechtlingsbeschluesse-umzusetzen-6733670.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T12:40:50Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Vor dem Flüchtlingsgipfel von EU und Türkei am Montag verlangt Bundeskanzlerin <a class="taxonomy-entity person" title="Angela Merkel : Angela Merkel" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/angela-merkel-4540550.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Angela Merkel</a> (CDU), den bisherigen Beschlüssen auch Taten folgen zu lassen.</p><p>«Ich erwarte, dass wir Schritt für Schritt das praktisch umsetzen, worauf wir uns beim letzten Europäischen Rat im Februar mit allen 28 Mitgliedstaaten geeinigt haben. Wir können diese Herausforderung nur gemeinsam bewältigen», sagte sie der «Bild am Sonntag». Grünen-Politiker warnten die Kanzlerin und die EU davor, sich in der Flüchtlingspolitik von der <a class="taxonomy-entity place" title="Türkei" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/tuerkei-4540464.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Türkei</a> erpressen zu lassen.</p><p>Laut Merkel geht es beim Brüsseler Gipfel am Montag darum, wofür genau die vereinbarten drei Milliarden Euro zur Flüchtlingshilfe in der Türkei verwendet werden sollten, wie die EU-Außengrenzen geschützt werden könnten und wie <a class="taxonomy-entity place" title="Griechenland" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/griechenland-4540456.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Griechenland</a> geholfen werden könne.</p><p>Unterstützung erhielt die Kanzlerin vom Europa-Spitzenpolitiker Manfred Weber von der CSU. Die <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> werde nicht darum herumkommen, der Türkei eine bestimmte Zahl an Flüchtlingen abzunehmen, sagte er der Deutschen Presse-Agentur. Wichtig sei, in absehbarer Zeit mit einer geregelten Aufnahme von Flüchtlingen aus der Türkei zu beginnen - auch wenn es nicht gelingen werde, dass von Anfang an alle 28 EU-Staaten mitmachen. «Wir müssen endlich von der Theorie zur Tat kommen», sagte Weber.</p><p>Bundestagsvizepräsidentin Claudia Roth (Grüne) warnte davor, sich von der Türkei erpressen zu lassen. «Die EU hat sich in eine fatale Abhängigkeit von Präsident (Recep Tayyip) Erdogan begeben und ist nun in der Hand dieses Autokraten», sagte die Grünen-Politikerin der «Welt» (Online Sonntag/Print Montag). «Weil die EU um jeden Preis den Flüchtlingszuzug aus der Türkei eindämmen will, geht es ihr überhaupt nicht mehr darum, in der Türkei Rechtsstaatlichkeit einzufordern. Die EU ist erpressbar geworden.»</p><p>Grünen-Chef Cem Özdemir kritisierte die staatliche Übernahme der regierungskritischen Zeitung «Zaman» als Eingriff in die Pressefreiheit. Merkel müsse aufhören, «absichtlich jede menschenrechtliche Sauerei in der Türkei zu übersehen», sagte er den Zeitungen der Funke-Mediengruppe (Sonntag). Es wäre fatal, wenn vom Gipfel in Brüssel das Signal ausginge, dass die EU «über Menschenrechtsverletzungen hinwegsieht, weil ihr die Zugeständnisse in der Flüchtlingspolitik wichtiger sind».</p><p>Bundesinnenminister Thomas de Maizière (<a class="taxonomy-entity organization" title="CDU" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/cdu-4540352.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDU</a>) verlangte mehr Anerkennung für die Leistungen der Türkei. Mit der Aufnahme von 2,5 Millionen Flüchtlinge aus der Krisenregion in Syrien habe Ankara «unter humanitären Gesichtspunkten zuletzt Bemerkenswertes geleistet», sagte er der «Passauer Neuen Presse» (Samstag). «Wir sollten nicht der Schiedsrichter beim Thema Menschenrechte für die ganze Welt sein.»</p><p>Merkel widersprach der Aussage von CSU-Chef Horst Seehofer, dass sie in ihrer Flüchtlingspolitik eine Wende vollzogen habe. Seehofer hatte das damit begründet, dass sie die in Griechenland festsitzenden Flüchtlinge nicht nach Deutschland holen will - anders als im September die in Ungarn gestrandeten. «Das ist kein Kurswechsel», sagte die Kanzlerin. «Wir haben heute, sechs Monate später, eine andere Situation als damals, weil Griechenland zusammen mit den europäischen Partnern den Menschen eine menschenwürdige Versorgung geben möchte.» Das sei in Ungarn anders gewesen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Früherer CDU-Ministerpräsident Späth im Pflegeheim</title>
<link>http://www.stern.de/politik/deutschland/frueherer-cdu-ministerpraesident-spaeth-im-pflegeheim-6733866.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin/Stuttgart - Baden-Württembergs früherer CDU-Ministerpräsident Lothar Späth ist erkrankt und wird in einem&#160;Pflegeheim betreut.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733868/3x2-480-320/57926cec9e5108d6385ab1e141c2ac9b/xJ/06--2009010116030699108587large43jpg---3486ba772c010362.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>CDU</category>
<category>Pflegeheim</category>
<category>Lothar Späth</category>
<category>Berlin</category>
<category>Stuttgart</category>
<category>BamS</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:39:23 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/deutschland/frueherer-cdu-ministerpraesident-spaeth-im-pflegeheim-6733866.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T12:39:23Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Baden-Württembergs früherer CDU-Ministerpräsident Lothar Späth ist erkrankt und wird in einem <a class="taxonomy-entity keyword" title="Pflegeheim" href="http://www.stern.de/familie/leben/themen/pflegeheim-4158508.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Pflegeheim</a> betreut.</p><p>Die Tochter des 78-Jährigen, Daniela Späth-Zöllner, sagte der «Bild am Sonntag»: «Es geht ihm leider nicht gut. Er ist in einem Pflegeheim untergebracht und wird gut betreut. Darüber hinaus wollen wir keine Informationen geben.»</p><p>Der CDU-Spitzenkandidat für die Landtagswahlen, Guido Wolf, sagte in dem Blatt: «Es stimmt mich traurig, dass <a class="taxonomy-entity person" title="Lothar Späth" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/lothar-spaeth-4141928.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Lothar Späth</a> aufgrund seiner schweren Krankheit als Ratgeber nicht mehr an unserer Seite sein kann. Wir vermissen ihn und wir denken an ihn.»</p><p>Späth regierte von 1978 bis 1991. Sein Nach-Nachfolger, der heutige EU-Kommissar Günther Oettinger, hat ihn nach eigenen Angaben Ende letzten Jahres im Pflegeheim im Großraum Stuttgart besucht. «Ein kleiner Freundeskreis aus Stuttgart besucht ihn ebenfalls regelmäßig. Wir machen uns große Sorgen und denken sehr oft an ihn», sagte er der Zeitung.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Libyen: Zwei italienische Geiseln aus Gefangenschaft des IS befreit</title>
<link>http://www.stern.de/politik/ausland/zwei-italienische-geiseln-aus-gefangenschaft-des-is-in-libyen-befreit-6733856.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Die zwei Entführten hatten ihr Camp in der Nähe des italienischen Mineralöl- und Energiekonzerns ENI in Libyen. Im Juli sind sie in die Hände des IS geraten. Zwei ihrer Kollegen sind bei einem Feuergefecht ums Leben gekommen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733858/3x2-480-320/331a2b0acaa42e1747e3cb86d816dad8/HX/06-italienische-geiseln-in-libyen-frei-4788652756001-1.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Entführte</category>
<category>Italien</category>
<category>Libyen</category>
<category>ENI</category>
<category>Gefangenschaft</category>
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 12:22:54 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/politik/ausland/zwei-italienische-geiseln-aus-gefangenschaft-des-is-in-libyen-befreit-6733856.html?utm_campaign=politik&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-06T12:22:54Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die zwei Entführten hatten ihr Camp in der Nähe des italienischen Mineralöl- und Energiekonzerns ENI in Libyen. Im Juli sind sie in die Hände des IS geraten. Zwei ihrer Kollegen sind bei einem Feuergefecht ums Leben gekommen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
</channel>
</rss>
