<title>STERN.DE RSS-Feed Wissenschaft - die neusten Meldungen zum Thema Wissenschaft</title>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Der Newsfeed aus dem Wissenschaft-Ressort mit allen aktuellen Nachrichten und Berichten.</description>
<language>de-DE</language>
<copyright />
<pubDate>Sun, 06 Mar 2016 01:19:37 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Sun, 06 Mar 2016 01:19:37 GMT</lastBuildDate>
<dc:language>de-DE</dc:language>
<dc:rights />
<dc:publisher>stern.de</dc:publisher>
<atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="http://www.stern.de/feed/standard/wissen/?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" />
<image>
<title>stern</title>
<url>http://image.stern.de/3000128/3x2-120-80/bcb4ec7931d2e762a77b065bb443ce8f/Sn/mailing-logo.jpg</url>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
</image>
<item>
<title>Geisterhafter Krake Casper lässt Meeresforscher staunen</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/geisterhafter-krake-casper-laesst-meeresforscher-staunen-6733064.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Washington - Sein Spitzname ist Casper, weil das kleine weiße Meereswesen mit den schwarzen Knopfaugen aussieht wie der freundliche Geist aus dem Zeichentrickfilm. Einen richtigen Namen hat der geisterhafte Krake noch nicht.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6733066/3x2-480-320/dfbde5b86bfbb51a79a4b08a96c3b2d9/ZF/05--200901011603059999839large43jpg---102fe60c500f718b.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Spitzname</category>
<category>NOAA</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 13:12:38 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/geisterhafter-krake-casper-laesst-meeresforscher-staunen-6733064.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T13:12:38Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Sein Spitzname ist Casper, weil das kleine weiße Meereswesen mit den schwarzen Knopfaugen aussieht wie der freundliche Geist aus dem Zeichentrickfilm. Einen richtigen Namen hat der geisterhafte Krake noch nicht.</p><p>«Es handelt sich höchstwahrscheinlich um eine unbeschriebene Art, die möglicherweise keiner bekannten Gattung gehört», berichtet der Meeresbiologe Michael Vecchione auf der Website der US-Meeresbehörde <a class="taxonomy-entity keyword" title="NOAA" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/noaa-6268352.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">NOAA</a>.</p><p>Forscher entdeckten den achtarmigen Tintenfisch Ende Februar bei einer Expedition im Pazifik nahe der Insel Necker, die zu Hawaii gehört. Casper saß auf einem flachen Felsen am Meeresgrund in rund 4300 Metern Tiefe, als sich der ferngesteuerte Tauchroboter näherte.</p><p>Sein Äußeres erstaunte die Wissenschaftler, weil ein derartiger Kopffüßer nie zuvor in solcher Tiefe gesichtet worden war. Das Tier hat im Gegensatz zu den Cirrentragenden Kraken (Cirroctopoda), die noch unterhalb von 5000 Metern leben können, keine Flossen und ähnelt eher gewöhnlichen Kraken (Octopoda), die aber sonst im flacheren Meer zu Hause sind. Casper ist laut NOAA auch deshalb ungewöhnlich, weil er keine Pigmentzellen hat: Dies lasse ihn weiß und geisterhaft erscheinen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Gauck mahnt mehr Forschung gegen seltene Erkrankungen an</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/gauck-mahnt-mehr-forschung-gegen-seltene-erkrankungen-an-6732852.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Bundespräsident Joachim Gauck hat mehr Hilfe für rund vier Millionen Menschen mit seltenen Erkrankungen in Deutschland angemahnt. «Trotz erfolgreicher Projekte zur Behandlung seltener Krankheiten bleibt weiterhin viel zu tun», sagte Gauck laut eines verbreiteten Redemanuskripts in Berlin.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732854/3x2-480-320/97015010ae66d02e20363319ffa45bad/jf/05--200901011603059999084large43jpg---4a4cc303f9649998.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Joachim Gauck</category>
<category>Erkrankung</category>
<category>Berlin</category>
<category>Deutschland</category>
<category>Berlin-Bundespräsident</category>
<pubDate>Sat, 05 Mar 2016 11:25:39 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/gauck-mahnt-mehr-forschung-gegen-seltene-erkrankungen-an-6732852.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-05T11:25:39Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Bundespräsident <a class="taxonomy-entity person" title="Joachim Gauck : Joachim Gauck" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/joachim-gauck-4540158.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Joachim Gauck</a> hat mehr Hilfe für rund vier Millionen Menschen mit seltenen Erkrankungen in Deutschland angemahnt. «Trotz erfolgreicher Projekte zur Behandlung seltener Krankheiten bleibt weiterhin viel zu tun», sagte Gauck laut eines verbreiteten Redemanuskripts in Berlin.</p><p>Gauck erinnerte daran, dass sich die meisten seltenen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Erkrankung" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/erkrankung-4111294.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Erkrankungen</a> bislang nicht heilen lassen. «Auch fehlt es an Therapien zur Leidensminderung.»</p><p>Mehr geforscht werden müsse zu den Ursachen und Behandlungsmöglichkeiten seltener Erkrankungen. Das bestehende Ziel, ein Netz zertifizierter Fachzentren zu schaffen, sei ehrgeizig. Gerade junge Forscher seien gefragt, die hier mit Hilfe von Stipendien Pionierarbeit leisteten, sagte Gauck anlässlich des zehnjährigen Jubiläums der Eva Luise und Horst Köhler Stiftung.</p><p>Zugleich wurde der Forschungspreis der Stiftung für seltene Erkrankungen an die Göttinger Mediziner Sven Thoms und Ekkehard Wilichowski verliehen. Sie erhielten gemeinsam mit ihrem Forschungsteam die mit 50 000 Euro dotierte Auszeichnung für ihre Forschung zur Behandlung von Muskeldystrophien (Muskelschwund). Hierbei führt ein Mangel an einem körpereigenen Eiweißstoff zu einem fortschreitendem Abbau von Skelettmuskelzellen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Weniger Plastik, weniger Müll: Mutter führt Haushalt ohne Verpackungen</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/diese-franzoesin-fuehrt-haushalt-ohne-verpackungen-6678858.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>157 Kilogramm Verpackungsmüll produziert jeder EU-Bürger jährlich. Eine Mutter aus Frankreich will dagegen ganz persönlich ankämpfen. In ihrem Haushalt verzichtet sie komplett auf Verpackungen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6678980/3x2-480-320/b83d719e79e1f736252e867ee7b6697a/qf/franzoesin.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Verpackung</category>
<category>Müll</category>
<category>Haushalt</category>
<category>Frankreich</category>
<category>EU</category>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 23:15:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/diese-franzoesin-fuehrt-haushalt-ohne-verpackungen-6678858.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-04T23:15:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>157 Kilogramm Verpackungsmüll produziert jeder EU-Bürger jährlich. Eine Mutter aus Frankreich will dagegen ganz persönlich ankämpfen. In ihrem Haushalt verzichtet sie komplett auf Verpackungen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Orang-Utans: Kreuzungen könnten Existenz gefährden</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/orang-utans--kreuzungen-koennten-existenz-gefaehrden-6732348.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Jakarta/Leipzig - Gewusst wo: In Pflegestationen aufgepäppelte Orang-Utans sollten künftig nur in ihrer Herkunftsregion in die Freiheit entlassen werden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6732350/3x2-480-320/a852398c17f65cb604b4624162c4c567/qD/04--200901011603049991611large43jpg---178dbf2ceb5c083c.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Orang-Utans</category>
<category>Leipzig</category>
<category>Jakarta</category>
<category>Borneo</category>
<category>Sumatra</category>
<category>Indonesien</category>
<category>WWF</category>
<category>Asien</category>
<category>John Moore</category>
<category>Liverpool</category>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 18:43:39 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/orang-utans--kreuzungen-koennten-existenz-gefaehrden-6732348.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-04T18:43:39Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Gewusst wo: In Pflegestationen aufgepäppelte Orang-Utans sollten künftig nur in ihrer Herkunftsregion in die Freiheit entlassen werden.</p><p>Kreuzungen zwischen den in Indonesien lebenden Unterarten könnten fatale Folgen haben: Solche Mischlinge haben zumindest in einigen Fällen nur geringe Fortpflanzungs- und Überlebenschancen - darauf weist eine Studie von Forschern des Max-Planck-Instituts für evolutionäre Anthropologie in <a class="taxonomy-entity place" title="Leipzig" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/leipzig-4155326.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Leipzig</a> hin.</p><p>Durch Abholzung und Wilderei ist der Lebensraum der einzigen noch in Asien vorkommenden Großen Menschenaffen bedroht, die Bestandszahlen schwinden seit Jahren. Es existieren zwei Arten von Orang-Utans: Die einen leben auf der Insel <a class="taxonomy-entity place" title="Borneo" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/borneo-4145114.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Borneo</a>, die anderen etwa 1200 Kilometer entfernt auf der Insel Sumatra. Die Umweltstiftung WWF schätzt den Bestand des Borneo-Orang-Utans auf rund 54 000 Tiere. Von weitaus weniger Orang-Utans gingen Experten bisher bei der Art auf Sumatra aus.</p><p>Nach einer in «Science Advances» vorgestellten Studie sollen auf Sumatra allerdings doppelt so viele der Tiere leben wie bisher angenommen: Statt geschätzt 6600 sind es demnach mehr als 14 600. Der Lebensraum der Sumatra-Orang-Utans sei drastisch unterschätzt worden, erklärt das Team um Serge Wich von der John Moores University in Liverpool. Die Tiere lebten auch in höher gelegenen Berggebieten, westlich des Tobasees im Norden der Insel sowie in Waldgebieten mit Holzeinschlag.</p><p>Der Borneo-Orang-Utan wird in drei geografisch isolierte Unterarten unterteilt, die im Laufe Zehntausender Jahre abgewandelte Merkmale entwickelt haben. Für den Menschen seien diese mit bloßem Auge kaum zu erkennen, jedoch ließen sich die Unterarten durch DNA-Tests klären, erläutert die Max-Planck-Forscherin Linda Vigilant, die mit Graham Banes die Studie zu den Gefahren von Kreuzungen erstellt hat.</p><p>Mithilfe solcher DNA-Analysen bewerteten die Max-Planck-Forscher Auswilderungen in den Tanjung Puting Nationalpark im Süden der Insel Borneo. Mehrfach wurden dort demnach Tiere einer nicht in der Region heimischen Unterart entlassen. Immer wieder sei es in der Folge zu Kreuzungen der seit etwa 176 000 Jahren getrennten Unterarten gekommen - mit negativen Folgen für den Nachwuchs. «Das wäre so, als wenn man einen Neandertaler mit einem Menschen von heute kreuzen wollen würde», sagt Vigilant.</p><p>Als Beispiel wird das Muttertier Siswoyo genannt, das im Lebensraum der anderen Unterart ausgesetzt wurde: Das Weibchen brachte demnach vergleichsweise schwache und weniger überlebensfähige Junge zur Welt. Siswoyo habe in zwei Generationen nur acht Nachkommen gehabt, zwei davon seien schon als Jungtiere gestorben. Ihre einzige Tochter wurde drei Mal Mutter, wie es in der Studie weiter heißt. Eines dieser Jungtiere starb bei der Geburt, ein anderes in den ersten Lebensjahren. Das Dritte überlebte, war aber häufig krank.</p><p>«Wir können solche negativen Auswirkungen auch bei Hunden sehen», sagt Vigilant. Durch Überzüchtung und Kreuzung verschiedener Arten entstünden weniger robuste Nachkommen. Im schlimmsten Fall vererben die aus Kreuzungen resultierenden Orang-Utans die schlechten Eigenschaften weiter. Durch die genetischen Defizite habe der Nachwuchs geringere Überlebens- und Fortpflanzungsfähigkeiten. «Die Population würde langfristig schrumpfen», erklärt Vigilant.</p><p>Es kann aber auch ganz anders verlaufen, erläutert sie an einem zweiten Beispiel: Das Weibchen Rani gründete eine große Familie mit mindestens 14 Nachkommen über drei Generationen. Bei ihr habe die Fortpflanzung mit Artgenossen aus der anderen Unterart gefruchtet - die Forscher sprechen in diesem Fall von Hybrid-Vitalität. Zwei Weibchen seien ein recht kleine Probe für eine Aussage, schränkt Vigilant ein. «Aber unsere Ergebnisse reichen aus, um ernsthaft Alarm zu schlagen.»</p><p>In den Auffangstationen auf Borneo und Sumatra stünden derzeit etwa 1500 Orang-Utans vor ihrer Auswilderung. Bevor die Tiere in die Freiheit entlassen werden, sollten jetzt Gen-Tests gemacht werden, um die Unterarten in der Wildnis künftig wieder voneinander getrennt zu halten, fordern die Wissenschaftler. «Sie sehen einander zwar relativ ähnlich, aber diese Orang-Utans hatten seit Zehntausenden von Jahren keine gemeinsamen Vorfahren», betont Vigilant.</p><p>Hoffnungsvoll stimmt Experten, dass es offenbar noch weit mehr freilebende Orang-Utans gibt als gedacht. Die Methodik der in «Science Advances» veröffentlichten Analyse sei plausibel und das Ergebnis erfreulich, sagt Carola Wehr, WWF-Referentin für Indonesien und Malaysia. Und: Es sei nicht auszuschließen, dass auch die Verbreitungsgebiete auf Borneo größer seien als bislang angenommen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Bildertest: Haben Sie ein fotografisches Gedächtnis?</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/test--haben-sie-ein-fotografisches-gedaechtnis--6731030.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Wie gut erfassen Sie Details und können sich später daran erinnern? Wir sind gespannt, ob Sie diesen Test bestehen!</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6731032/3x2-480-320/161e524e9d65e854fcae6d12040f2bbc/CC/teaser.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Quiz</category>
<category>Gedächtnis</category>
<category>Kurzzeitgedächtnis</category>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 09:52:11 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/test--haben-sie-ein-fotografisches-gedaechtnis--6731030.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-04T09:52:11Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><h2></h2></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>«Hubble» sichtet bislang fernste Galaxie</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/-hubble--sichtet-bislang-fernste-galaxie-6731002.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Baltimore - Das Weltraumteleskop «Hubble» hat die bislang fernste Galaxie gesichtet. Das Licht der fernen Sterneninsel scheint aus einer Rekordentfernung von 13,4 Milliarden Lichtjahren zu uns.</description>
<category>Galaxie</category>
<category>Weltraumteleskop</category>
<category>Baltimore</category>
<category>Lichtjahr</category>
<category>Maryland</category>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 09:07:37 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/-hubble--sichtet-bislang-fernste-galaxie-6731002.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-04T09:07:37Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Das Weltraumteleskop «Hubble» hat die bislang fernste <a class="taxonomy-entity keyword" title="Galaxie" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/galaxie-4163698.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Galaxie</a> gesichtet. Das Licht der fernen Sterneninsel scheint aus einer Rekordentfernung von 13,4 Milliarden Lichtjahren zu uns.</p><p>Das teilte das wissenschaftliche Weltraumteleskopinstitut STScI in <a class="taxonomy-entity place" title="Baltimore" href="http://www.stern.de/panorama/themen/baltimore-4152304.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Baltimore</a> (US-Staat Maryland) am Donnerstag (Ortszeit) mit. Damit ist die Galaxie mit der Katalognummer GN-z11 noch 200 Millionen Lichtjahre weiter von uns entfernt als der bisherige Rekordhalter.</p><p>Ein <a class="taxonomy-entity keyword" title="Lichtjahr" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/lichtjahr-4146480.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Lichtjahr</a> ist die Strecke, die das Licht in einem Jahr zurücklegt. Das Licht von GN-z11 war also 13,4 Milliarden Jahre zu uns unterwegs. Sehr viel weiter können wir nicht gucken: Das Universum ist erst 13,8 Milliarden Jahre alt.</p><p>«Wir haben einen großen Schritt zurück in der Zeit getan, viel weiter als wir es mit «Hubble» je für möglich gehalten haben», kommentierte Untersuchungsleiter Pascal Oesch von der Yale-Universität in der STScI-Mitteilung. «Wir sehen GN-z11 zu einer Zeit, als das Universum erst drei Prozent seines heutigen Alters hatte.»</p><p>Zuvor hatten Astronomen die Entfernung der Galaxie geschätzt, erst jetzt gelang mit «Hubble» eine genaue Messung.</p><p>Die junge Galaxie aus den Kindertagen des Kosmos ist Beobachtungen zufolge 25 Mal kleiner als unsere Heimatgalaxie, die Milchstraße, und leuchtet überraschend hell. Sie besitzt zwar nur ein Prozent der Sterne unserer Galaxie, wächst aber schnell: Ihre Sternproduktion ist 20 Mal so hoch wie die der Milchstraße.</p><p>Die Analyse gibt Astronomen neue Einblicke in die Entwicklung des jungen Universums. «Es ist faszinierend, dass eine so massereiche Galaxie bereits 200 oder 300 Millionen Jahre nach der Entstehung der ersten Sterne existiert hat», erläuterte Oeschs Forscherkollege Garth Illingworth von der Universität von Kalifornien in Santa Cruz.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Studie: Toxoplasmose bei Neugeborenen wohl oft unentdeckt</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/studie--toxoplasmose-bei-neugeborenen-wohl-oft-unentdeckt-6730834.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin&#160;(dpa)&#160;-&#160;Die Infektionskrankheit Toxoplasmose ist einer Studie zufolge möglicherweise für mehr Schädigungen bei&#160;Babys in Deutschland verantwortlich als bisher angenommen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6730836/3x2-480-320/1f1558e92e05a2c9755cf578fa57d3c1/yw/04--200901011603049983591large43jpg---33c071d3e5dde2aa.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Deutschland</category>
<category>Infektionskrankheit</category>
<category>RKI</category>
<category>Berlin</category>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 07:28:11 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/studie--toxoplasmose-bei-neugeborenen-wohl-oft-unentdeckt-6730834.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-04T07:28:11Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Berlin (dpa) - Die Infektionskrankheit Toxoplasmose ist einer Studie zufolge möglicherweise für mehr Schädigungen bei Babys in Deutschland verantwortlich als bisher angenommen.</p><p>Berechnungen zufolge müsste es jährlich 345 Neugeborene etwa mit Nervenschäden oder Augenbeschwerden durch den Parasiten geben.</p><p>Gemeldet werden aber nur 8 bis 23 Fälle jährlich, wie das Robert Koch-Institut (<a class="taxonomy-entity organization" title="RKI" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/rki-4168464.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">RKI</a>) in Berlin mitteilte.</p><p>Zwar würden auch leichte Symptome nach der Geburt wohl erkannt, sagte der RKI-Infektionsepidemiologe Hendrik Wilking. Sie würden jedoch meist nicht auf den Erreger Toxoplasma gondii zurückgeführt.</p><p>Toxoplasmose kann Ungeborenen nur dann gefährlich werden, wenn sich die Mutter während der Schwangerschaft erstmals mit dem Erreger infiziert und ihn auch auf das Kind überträgt. Je nachdem, wie früh eine Schwangere erkrankt, kann es zu Fehlgeburten oder bleibenden schweren Nervenschäden kommen. Allerdings geschieht dies nur in einem Bruchteil der Fälle. Verbreitet wird der Erreger vor allem durch Katzen oder den Konsum von rohem und unzureichend gegartem Fleisch.</p><p>Bei Gesunden ist die Infektion meist harmlos, sie haben laut RKI häufig keine Symptome. Nach Schätzungen tragen 30 Prozent der Weltbevölkerung den Parasiten in sich. Nach der ersten Infektion baut der Körper einen Schutz gegen eine neuerliche Erkrankung auf.</p><p>Zur Gewinnung der aktuellen Daten wurden Blutproben von mehr als 6600 Erwachsenen auf Antikörper untersucht, die für die repräsentative Studie zur Gesundheit Erwachsener in <a class="taxonomy-entity place" title="Deutschland" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/deutschland-4540700.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Deutschland</a> (DEGS) genommen worden waren. Etwas mehr als die Hälfte der getesteten Proben war positiv. Ältere waren häufiger infiziert als Junge, Menschen im Osten Deutschlands öfter als im Westen. Die Unterschiede werden vorrangig mit Katzenhaltung und Essgewohnheiten in Verbindung gebracht.</p><p>Die Chancen dieser Erkenntnisse lägen vor allem in der Prävention, so Wilking. Ob Screenings bei Schwangeren wie in Frankreich sinnvoll seien, müssten Experten verschiedener Disziplinen diskutieren.</p><p>Zumindest eine Neugeborenenstudie in Mecklenburg-Vorpommern ergab, dass die Mehrheit der Schwangeren auf die Vorsorgeuntersuchung zu Toxoplasmose verzichtet. Diese ist umstritten und muss zum Preis von 14 bis 16 Euro selbst bezahlt werden, wenn kein begründeter Verdacht auf eine aktuelle Infektion vorliegt. Gibt es Hinweise auf eine frische Ansteckung mit dem Erreger, erhält die Schwangere Antibiotika. Ob das Kind dadurch vor Toxoplasmose-Schäden geschützt ist, ist laut Techniker Krankenkasse (TK) nicht nachgewiesen. Auch Nebenwirkungen der Therapie werden befürchtet. Schwangere sollten vor allem auf einen hygienischen Umgang mit Katzen achten, so die TK.</p><p>Vor der aktuellen Untersuchung gab es laut RKI keine belastbaren Daten zum Vorkommen des Erregers in Deutschland. Weitere seien nötig.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Sarkastischer Negativ-Preis: "Ich habe meinen Hoden abgeschnitten - bekomme ich einen Darwin-Award?"</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/fragen-verstehen/darwin-award--was-es-mit-dem-sarkastischen-negativ-preis-auf-sich-hat-6727902.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Immer wieder hört man von Menschen, die sich auf äußerst dämliche Art und Weise unfruchtbar machen oder versehentlich aus dem Leben scheiden. Dafür gibt es sogar einen Preis. Denn so hätte sich das Evolutionsforscher Charles Darwin sicher nicht vorgestellt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6727916/3x2-480-320/cb1ee430f1e482e5373b9b32bf50019d/uD/darwin-award-fv.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Charles Darwin</category>
<category>Hoden</category>
<category>Negativpreis</category>
<category>Unfruchtbarkeit</category>
<category>Tödlicher Unfall</category>
<pubDate>Fri, 04 Mar 2016 01:33:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/fragen-verstehen/darwin-award--was-es-mit-dem-sarkastischen-negativ-preis-auf-sich-hat-6727902.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-04T01:33:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Immer wieder hört man von Menschen, die sich auf äußerst dämliche Art und Weise unfruchtbar machen oder versehentlich aus dem Leben scheiden. Dafür gibt es sogar einen Preis. Denn so hätte sich das Evolutionsforscher Charles Darwin sicher nicht vorgestellt.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Vielversprechender Ansatz: Affen steuern Rollstuhl allein mit Gedankenkraft</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/affen-steuern-rollstuhl-allein-mit-gedankenkraft-6729606.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Gelähmten Menschen Bewegung durch Gedankenkraft zu ermöglichen - das ist der Traum vieler Forscher. Im Tierversuch gelang nun die Kontrolle eines fahrbaren Untersatzes. Bis zur Umsetzung in den klinischen Alltag bleibt aber ein weiter Weg.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6729612/3x2-480-320/b3ca265646315db35b45746318f84dc1/VC/affen-rollstuhl-gedanken.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Affe</category>
<category>Rollstuhl</category>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 21:28:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/affen-steuern-rollstuhl-allein-mit-gedankenkraft-6729606.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-03T21:28:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Einen Rollstuhl allein mit Gedankenkraft steuern - im Affenversuch ist dies jetzt gelungen. Über den neuen Ansatz einer drahtlosen Gehirn-Computer-Schnittstelle (Brain-Machine-Interface, BMI) berichten US-Wissenschaftler in den "Scientific Reports". Sie sehen eine Option, komplett gelähmten Menschen künftig Bewegungsmöglichkeiten zu verschaffen. Unabhängige Experten erwarten bis dahin noch viel Forschungs- und Entwicklungsarbeit.</p><p>Die Wissenschaftler um Miguel Nicolelis von der Duke University Medical School in Durham (North Carolina) hatten zwei Rhesus-Affen mehrere Elektrodenbündel in verschiedene, für Bewegung verantwortliche Hirnbereiche implantiert. Die gesunden, nicht gelähmten Tiere wurden dann für die Versuche in eine Box auf Rädern gesetzt. Zunächst wurde dieser Roboter-Rollstuhl ganz ohne ihr Zutun zu einer Schale mit Trauben gefahren. Bald lernten die Affen, den <a class="taxonomy-entity keyword" title="Rollstuhl" href="http://www.stern.de/lifestyle/leute/themen/rollstuhl-4185450.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Rollstuhl</a> mit Hilfe der via BMI übersetzten Hirnaktivierungsmuster selbst zu steuern, um zu der Traubenschale zu gelangen. Dabei verbesserten sie die Kontrolle über das Gefährt zunehmend.</p><p>"Die Ergebnisse zeigen uns, dass im Hirn befindliche BMIs in Zukunft auch bei schwerst gelähmten Menschen die Mobilität des gesamten Körpers wieder herstellen könnten", folgern Nicolelis und Kollegen. Elektroden für BMIs wurden auch bei Menschen in bisherigen Ansätzen nicht nur extern - als EEG auf der Kopfhaut - verwendet, sondern auch schon ins Hirn implantiert. Dabei wurden jedoch vor allem die neuronalen Impulse für Hand- und Fingerbewegungen "gelesen" und dann auf die Bedienung eines Joysticks oder einer Armprothese übertragen. </p><h2>Hoffnung - mit Einschränkungen</h2><p>Dass nun erstmals eine dem Hirn zuvor unbekannte Ganzkörperbewegung - das Steuern eines Rollstuhls - übersetzt wird, bewerten Experten als Fortschritt. "Neu daran ist, dass ein technisches Gerät bewegt wird, das zuvor keine Repräsentanz im Kortex hatte", sagt Prof. Gabriel Curo, Fachmann für Neurophysik an der Berliner Charité. Allerdings gebe es einige Einschränkungen: Da es sich nicht um gelähmte Affen gehandelt habe, sei nicht auszuschließen, dass auch sensorische Neuronenimpulse, etwa von minimalen Armbewegungen, beigetragen haben. Diesen Punkt wollen die US-Forscher in weiteren Studien überprüfen.</p><p>Alexander Gail, Experte für sensomotorische Neurowissenschaften an der Universität Göttingen, sieht vor allem einen Fortschritt durch die Funkübertragung, die Kabel überflüssig mache. Sie sei sowohl für invasive BMIs als auch für Neuroprothesen wichtig. "Richtig toll kommt dieser Vorteil allerdings erst dann zum Tragen, wenn die Technik so klein sein wird, dass sie komplett unter der Haut bleiben kann." </p><h2>Technik mit Risiken</h2><p>Inwieweit gelähmte Patienten bereit sind, sich Elektrodenarrays ins Hirn einsetzen zu lassen, ist offen. "Das hängt ganz vom Patienten ab und seiner persönlichen Risiko-Nutzen-Abwägung", so Curo, dessen Team mit EEG-basierten, nicht invasiven BMIs arbeitet. In der aktuellen Studie schreiben die Forscher, dass Umfragen zufolge etwa 70 Prozent der Betroffenen implantierte Elektroden zur Kontrolle von Geräten akzeptieren würden.<br/></p><p>Mögliche Risiken der invasiven Technik seien Vernarbungen in der Hirnrinde, die epileptische Anfälle hervorrufen könnten, oder auch Infektionen, erklärt Curo. "Hier könnte aber die technische Entwicklung, etwa von besonders weichen, anpassungsfähigen und auch langfristig gewebeverträglichen Elektroden, in Zukunft weiterhelfen." Für die ebenfalls invasive Tiefenhirnstimulation, eine Art Hirnschrittmacher vor allem für Parkinson-Kranke, haben sich weltweit bereits Zehntausende Patienten entschieden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Studie: Affen steuern Rollstuhl allein mit Gedankenkraft</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/studie--affen-steuern-rollstuhl-allein-mit-gedankenkraft-6730388.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Durham - Einen Rollstuhl allein mit Gedankenkraft steuern - im Affenversuch ist dies jetzt gelungen. Über den neuen Ansatz einer drahtlosen Gehirn-Computer-Schnittstelle (Brain-Machine-Interface, BMI) berichten US-Wissenschaftler in den «Scientific Reports».</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6730390/3x2-480-320/2bab6fc3a2d6cd80665661df7668fe76/Sz/03--200901011603039978886large43jpg---340fa77df6df5204.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Rollstuhl</category>
<category>Affenversuch</category>
<category>Durham</category>
<category>Affe</category>
<category>BMI</category>
<category>EEG</category>
<category>North Carolina</category>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 17:10:10 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/studie--affen-steuern-rollstuhl-allein-mit-gedankenkraft-6730388.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-03T17:10:10Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Einen Rollstuhl allein mit Gedankenkraft steuern - im Affenversuch ist dies jetzt gelungen. Über den neuen Ansatz einer drahtlosen Gehirn-Computer-Schnittstelle (Brain-Machine-Interface, BMI) berichten US-Wissenschaftler in den «Scientific Reports».</p><p>Sie sehen eine Option, komplett gelähmten Menschen künftig Bewegungsmöglichkeiten zu verschaffen. Unabhängige Experten erwarten bis dahin noch viel Forschungs- und Entwicklungsarbeit.</p><p>Die Wissenschaftler um Miguel Nicolelis von der Duke University Medical School in <a class="taxonomy-entity place" title="Durham" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/durham-4146596.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Durham</a> (North Carolina) hatten zwei Rhesus-Affen mehrere Elektrodenbündel in verschiedene, für Bewegung verantwortliche Hirnbereiche implantiert. Die gesunden, nicht gelähmten Tiere wurden dann für die Versuche in eine Box auf Rädern gesetzt.</p><p>Zunächst wurde dieser Roboter-Rollstuhl ganz ohne ihr Zutun zu einer Schale mit Trauben gefahren. Bald lernten die Affen, den <a class="taxonomy-entity keyword" title="Rollstuhl" href="http://www.stern.de/lifestyle/leute/themen/rollstuhl-4185450.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Rollstuhl</a> mit Hilfe der via BMI übersetzten Hirnaktivierungsmuster selbst zu steuern, um zu der Traubenschale zu gelangen. Dabei verbesserten sie die Kontrolle über das Gefährt zunehmend.</p><p>«Die Ergebnisse zeigen uns, dass im Hirn befindliche BMIs in Zukunft auch bei schwerst gelähmten Menschen die Mobilität des gesamten Körpers wieder herstellen könnten», folgern Nicolelis und Kollegen.</p><p>Elektroden für BMIs wurden auch bei Menschen in bisherigen Ansätzen nicht nur extern - als EEG auf der Kopfhaut - verwendet, sondern auch schon ins Hirn implantiert. Dabei wurden jedoch vor allem die neuronalen Impulse für Hand- und Fingerbewegungen «gelesen» und dann auf die Bedienung eines Joysticks oder einer Armprothese übertragen.</p><p>Dass nun erstmals eine dem Hirn zuvor unbekannte Ganzkörperbewegung - das Steuern eines Rollstuhls - übersetzt wird, bewerten Experten als Fortschritt. «Neu daran ist, dass ein technisches Gerät bewegt wird, das zuvor keine Repräsentanz im Kortex hatte», sagt Prof. Gabriel Curo, Fachmann für Neurophysik an der Berliner Charité. Allerdings gebe es einige Einschränkungen: Da es sich nicht um gelähmte Affen gehandelt habe, sei nicht auszuschließen, dass auch sensorische Neuronenimpulse, etwa von minimalen Armbewegungen, beigetragen haben. Diesen Punkt wollen die US-Forscher in weiteren Studien überprüfen.</p><p>Prof. Alexander Gail, Experte für sensomotorische Neurowissenschaften an der Universität Göttingen, sieht vor allem einen Fortschritt durch die Funkübertragung, die Kabel überflüssig mache. Sie sei sowohl für invasive BMIs als auch für Neuroprothesen wichtig. «Richtig toll kommt dieser Vorteil allerdings erst dann zum Tragen, wenn die Technik so klein sein wird, dass sie komplett unter der Haut bleiben kann.»</p><p>Inwieweit gelähmte Patienten bereit sind, sich Elektrodenarrays ins Hirn einsetzen zu lassen, ist offen. «Das hängt ganz vom Patienten ab und seiner persönlichen Risiko-Nutzen-Abwägung», so Curo, dessen Team mit EEG-basierten, nicht invasiven BMIs arbeitet. In der aktuellen Studie schreiben die Forscher, dass Umfragen zufolge etwa 70 Prozent der Betroffenen implantierte Elektroden zur Kontrolle von Geräten akzeptieren würden.</p><p>Mögliche Risiken der invasiven Technik seien Vernarbungen in der Hirnrinde, die epileptische Anfälle hervorrufen könnten, oder auch Infektionen, erklärt Curo. «Hier könnte aber die technische Entwicklung, etwa von besonders weichen, anpassungsfähigen und auch langfristig gewebeverträglichen Elektroden, in Zukunft weiterhelfen.» Für die ebenfalls invasive Tiefenhirnstimulation, eine Art Hirnschrittmacher vor allem für Parkinson-Kranke, haben sich weltweit bereits Zehntausende Patienten entschieden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Dickes Ei von Wolfenbüttel: Hobby-Züchter entdecken 184 Gramm schweres Riesen-Ei im Stall</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/hobby-zuechter-entdecken-184-gramm-schweres-riesen-ei-im-stall-6729588.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Hobby-Züchter finden in ihrem Hühnerstall eines der vielleicht schwersten Hühnereier der Welt.&#160;Das Ei hat eine spezielle grüne Farbe, weil es von einer bestimmten Hühnerart aus Südamerika stammt.&#160;Nun soll das Ei sogar ins Museum.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6729682/3x2-480-320/8399642e1f6509b1fddfcca821826859/nO/riesenei.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Hühnerei</category>
<category>Südamerika</category>
<category>Hühnerstall</category>
<category>Wolfenbüttel</category>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 12:55:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/hobby-zuechter-entdecken-184-gramm-schweres-riesen-ei-im-stall-6729588.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-03T12:55:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Hobby-Züchter finden in ihrem Hühnerstall eines der vielleicht schwersten Hühnereier der Welt. Das Ei hat eine spezielle grüne Farbe, weil es von einer bestimmten Hühnerart aus Südamerika stammt. Nun soll das Ei sogar ins Museum.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Wendige Schabe: Wie Wissenschaftler von Kakerlaken lernen wollen</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/wissenschaftler-erforschen-koerper-von-kakerlaken-6729592.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Die besonderen Fähigkeiten von Kakerlaken haben das Interesse von amerikanischen Wissenschaftlern geweckt. Denn sie kommen durch schmale Tunnel und winzige Öffnungen hindurch. Woran das liegt, soll nun erforscht werden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6729594/3x2-480-320/19dc61eef0033f7496396c3ceba6e295/ie/03-von-kakerlaken-lernen-4784267239001-1.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Kakerlake</category>
<category>Forschungszwecke</category>
<category>Tunnel</category>
<category>Naturwissenschaft</category>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 10:54:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/wissenschaftler-erforschen-koerper-von-kakerlaken-6729592.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-03T10:54:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die besonderen Fähigkeiten von Kakerlaken haben das Interesse von amerikanischen Wissenschaftlern geweckt. Denn sie kommen durch schmale Tunnel und winzige Öffnungen hindurch. Woran das liegt, soll nun erforscht werden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Kampagne gestartet: Deutschland sucht erste Frau im All per Casting</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/astronautin--unternehmen-sucht-erste-deutsche-frau-im-weltall-per-casting-6728770.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Für Deutschland waren bislang bloß Männer im All. Das soll sich jetzt endlich ändern: Ein Unternehmen hat nun ein Casting ausgerufen und sucht so die erste deutsche Astronautin.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6728772/3x2-480-320/403e6a23b869f6806bf28ad905e24c2e/sa/astronautin.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Deutschland</category>
<category>Casting</category>
<category>ESA</category>
<category>Männer</category>
<category>Raumfahrt</category>
<category>Gerst</category>
<category>Fernsehen</category>
<category>München</category>
<category>Job</category>
<pubDate>Thu, 03 Mar 2016 06:59:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/astronautin--unternehmen-sucht-erste-deutsche-frau-im-weltall-per-casting-6728770.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-03T06:59:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Geht es um Deutsche im Weltraum, ist immer bloß von Männern die Rede. Alexander <a class="taxonomy-entity keyword" title="Gerst" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/gerst-6405812.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Gerst</a>, zum Beispiel, - einer von elf Deutschen, die es ins All geschafft haben. Darunter keine einzige Frau. Ein Unternehmen will das jetzt ändern: Es startet eine privat finanzierte Mission, um die erste deutsche Astronautin ins All zu schießen.<br/></p><p><a class="external-link" href="https://de-de.facebook.com/DieAstronautin/" target="_blank">Die Kampagne "Astronautin" hat HE Space gestartet</a> - ein Personaldienstleister für Luft- und Raumfahrtspezialisten mit einer in Expertenkreisen prominenten Chefin an der Spitze. "Der zwölfte deutsche Mensch sollte ein Frau sein", sagt Geschäftsführerin Claudia Kessler. Ihr Unternehmen ist eine Art Zeitarbeitsfirma, die auch die Europäische Weltraumorganisation (Esa) mit Ingenieuren versorgt. Was Kessler vergönnt war, will sie nun anderen Frauen ermöglichen.</p><p>Eine Deutsche im All würde viele Mädchen ermutigen - und vielleicht ebenfalls zu den Sternen greifen lassen. Davon ist die Vizepräsidentin der Deutschen Gesellschaft für Luft- und Raumfahrt (DGLR) überzeugt. Als Vierjährige verfolgte sie gebannt die Mondlandung im Fernsehen. Die Faszination Weltall ließ sie nicht los: Sie studierte Luft- und Raumfahrt in München, wollte Astronautin werden. Mitten im Studium tat sich eine Möglichkeit auf: eine Ausschreibung für einen Flug ins All. Doch gefragt war ein abgeschlossenes Studium. Kesslers Studium war nicht zu Ende, der Traum platzte. Es griff Plan B: ein Job als Weltraum-Managerin.</p><h2>Nur 15 Prozent der Bewerber sind weiblich</h2><p>Die Europäische Weltraumorganisation (Esa) wählt aus, <a title="#BeAnAstronaut  : Nasa sucht Astronauten für Mars-Flug" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/-beanastronaut--nasa-sucht-astronauten-fuer-einen-flug-zum-mars-6644748.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">wer sich für die Missionen eignet</a>. Seit 1988 gibt es gemischte Esa-Teams aus Männern und Frauen. Vom Jahr 1999 an sei der Anteil von 15 Prozent an weiblichen Bewerbern und Astronautinnen gleich geblieben, erklärt der ehemalige belgische Raumfahrer Frank De Winne. Frauenquote allein des Männerüberschusses wegen? Ausgeschlossen. <a class="embedType_danceView" title="#BeAnAstronaut  : Nasa sucht Astronauten für Mars-Flug" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/-beanastronaut--nasa-sucht-astronauten-fuer-einen-flug-zum-mars-6644748.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Nasa</a>"Wir haben ein faires Auswahlverfahren und achten nicht darauf, welchem Geschlecht die Bewerber angehören, sondern wer die besten Fähigkeiten mitbringt", sagt De Winne. Der Ex-ISS-Kommandant ist überzeugt: Bei den strengen Tests hätten Frauen die gleichen Chancen wie Männer. Zuletzt stellte die Italienerin Samantha Cristoforetti den Langzeitrekord für Frauen mit fast 200 Tagen im Weltraum auf.</p><p>Dass nur jeder sechste Astronaut weiblich sei, ist Kessler zu wenig. Bis Ende April können sich interessierte Frauen bewerben. Das private Auswahlverfahren sei nicht weniger anspruchsvoll als das reguläre: Die Aspirantinnen müssen ein naturwissenschaftliches oder medizinisches Studium sowie drei Jahre Berufserfahrung vorweisen und werden bei psychologischen und medizinischen Prüfungen auf Herz und Hirn gecheckt. Auch Sportlichkeit, eine gewisse Abenteuerlust und besondere Hobbys seien gefragt. Hoch im Kurs: Klettern, Höhlenwandern oder ein Pilotenschein, sagt Kessler.</p><h2>Bis 2020 soll die erste Frau das All besucht haben</h2><p>Im Herbst stellt sie die Kandidatinnen für die Endrunde vor. Anderthalb Jahre lassen sich die beiden Finalistinnen dann im russischen Juri-Gagarin-Kosmonautentrainingszentrum zur Astronautin ausbilden. Eine von ihnen soll bis 2020 in den Weltraum gebracht werden. Die ganze Prozedur ist teuer: Kessler rechnet mit Kosten von mehreren Dutzend Millionen Euro. Das Geld soll durch Crowdfunding und Spenden zustande kommen. Seit Jahren sucht die Wirtschaft nach einer Erfolgsformel, wie Schülerinnen mehr für Mathematik, Informatik, Chemie, Physik und technische Studiengänge begeistert werden können. <a class="embedType_danceView" title="Vorbereitung für Mars-Mission : US-Astronaut Kelly kehrt nach 340 Tagen auf die Erde zurück " href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/nasa-astronaut-scott-kelly-kehrt-nach-340-tagen-auf-die-erde-zurueck-6727670.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Scott Kelly Landung</a>Nach einer Analyse des Stifterverbands für die Deutsche Wissenschaft ist der Anteil von Frauen in Forschungsabteilungen hierzulande verschwindend klein. Bei den befragten 13.000 Unternehmen machten Männer im Forschungspersonal mehr als 80 Prozent aus. In Forschungsabteilungen der Autobranche seien nur 8 Prozent weiblich. </p><p>Dabei mangele es den Weltraum-Anwärterinnen nicht an fehlender Kompetenz, meint Kessler. Zum internationalen Verein "Women in Aerospace" (Frauen in der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Raumfahrt" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/raumfahrt-6268692.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Raumfahrt</a>) zählen ihr zufolge allein 500 Frauen, knapp 30 Prozent stammen aus Deutschland.</p><h2>Besonderheiten weiblicher Körper in der Schwerelosigkeit</h2><p>Das Deutsche Zentrum für Luft- und Raumfahrt (DLR) steht hinter Kesslers Vorhaben. Gerade in naturwissenschaftlichen Fächern würde Nachwuchs dringend benötigt, vor allem weiblicher, erklärt DLR-Chefin Pascale Ehrenfreund. Eine solche Idee könne nicht nur die Raumfahrt beliebter machen, sondern auch jungen Frauen Lust auf ein naturwissenschaftliches Studium.<br/></p><p>Die Mission mit der ersten deutschen Astronautin würde auch medizinischen Zwecken zugutekommen: So sollen dabei die Besonderheiten des weiblichen Körpers in der Schwerelosigkeit untersucht werden. "Bislang liegen zu wenig Untersuchungen zur Physiologie von weiblichen Astronautinnen vor", sagt Hanns-Christian Gunga, Geschäftsführender Direktor des Instituts für Physiologie der Charité Berlin und Leiter dieser wissenschaftlichen Tests. Die Mission solle auch dazu beitragen herauszufinden, wie das Herz-Kreislaufsystem, die Muskulatur oder die Körpertemperatur von Frauen auf die Bedingungen im All reagieren. </p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Frühjahrsbeginn: Sonnenschein macht Flirtlaune – so wirken Frühlingsgefühle</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/fruehlingsgefuehle--warum-man-sich-jetzt-verlieben-sollte-6722972.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Die Tage werden länger, die Röcke kürzer: Das Frühjahr steht vor der Tür – und mit ihm die sogenannten Frühlingsgefühle. Viele verspüren einen Energieschub – doch worauf beruht er?</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6722988/3x2-480-320/78677fc91b3183dae648b4dfd8330144/mG/fruehling-beginnt---was-macht-das-mit-uns-.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Frühlingsgefühl</category>
<category>Frühlingsbeginn</category>
<category>Parship</category>
<category>Liebe</category>
<pubDate>Wed, 02 Mar 2016 19:23:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/fruehlingsgefuehle--warum-man-sich-jetzt-verlieben-sollte-6722972.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-02T19:23:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wie entstehen <a class="taxonomy-entity keyword" title="Frühlingsgefühl" href="http://www.stern.de/reise/themen/fruehlingsgefuehl-4192864.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Frühlingsgefühle</a>, warum beschäftigen sie uns so sehr und warum macht uns der Anblick luftiger und bunter Kleidung gute Laune? Eine Psychologin und ein Hormon-Experte machen zum Frühlingsbeginn am 1. März den Check.</p><p><em>Frühlingsgefühle – gibt es sie tatsächlich?</em><br/></p><p>Ja. "Das Frühlingsgefühl existiert. Man spürt ein Gefühl der Aufbruchstimmung, ein Gefühl, Ballast abzuwerfen von der kalten dunklen Winterzeit", sagt Matthias Weber, Mediensprecher der Deutschen Gesellschaft für Endokrinologie (DGE). "Die Tage werden wieder länger, die Dunkelheit verschwindet und das führt dazu, dass man mehr Tatendrang bekommt."</p><p><em>Was </em><em>genau </em><em>passiert in unserem Körper?</em><br/></p><p>Nicht die höheren Temperaturen sind der Auslöser für bessere Stimmung. Vielmehr wird durch die zunehmende Lichteinwirkung über das Auge in der Zirbeldrüse im Gehirn das Schlafhormon Melatonin reduziert. Dies führt zu hormonellen Veränderungen. "Das Glückshormon Serotonin steigt, aber auch Dopamin und Noradrenalin. Man fühlt sich aktiver und wacher. Dieses neue Auferstehen der Aktivität wird vom Körper als begrüßenswertes Gefühl aufgefasst", erläutert Weber. Nicht nur das Auge nimmt den <a class="taxonomy-entity keyword" title="Frühlingsbeginn" href="http://www.stern.de/panorama/themen/fruehlingsbeginn-4118170.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Frühlingsbeginn</a> wahr. "Man riecht förmlich, dass der Frühling wieder beginnt, wenn der erdige Geruch des Bodens in den Sonnenstrahlen einem in die Nase steigt."</p><p><a class="embedType_full" title="Frostiger Frühlingsanfang : Frühlingsgefühle? Vorerst auf Eis gelegt" href="http://www.stern.de/panorama/gesellschaft/wetter--frostiger-fruehlingsanfang---fruehlingsgefuehle-vorerst-auf-eis-gelegt-6724030.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">29-Frostiger Frühlingsanfang-4779807225001</a><br/></p><h2>Entscheidend ist der Kontrast in der Helligkeit</h2><p><em>Die Natur erwacht </em><em>–</em><em> und auch der Mensch?</em></p><p>Das ist sehr subjektiv. "Wenn ich ein munterer Winterspaziergänger bin, leide ich seltener unter saisonaler Depression", erklärt Gesundheitspsychologin Julia Scharnhorst. Gleichzeitig bedeutet dies: Wer in den dunklen Monaten genug Licht tankt, nimmt die Frühjahrssonne weniger intensiv wahr. Aus psychologischer Sicht seien Frühlingsgefühle auf Kontrasteffekte zurückzuführen. Aber auch menschliche Gewohnheiten, die über Jahrhunderte weitergegeben worden sind, spielten eine Rolle.</p><p>"Erst mit der Erfindung von künstlichem Licht ist es möglich, sich in den dunklen Stunden überhaupt zu beschäftigen. Früher mussten die Menschen in ihren Hütten und Höhlen schlafen", erläutert sie.</p><p><em>Sorgen optische Reize wie kurze Röcke und knappe T-Shirts für das hormonelle Erwachen?</em><br/></p><p>Gesundheitspsychologin Scharnhorst ist skeptisch: "Das hat vielmehr etwas mit unserer Erwartungshaltung zu tun". Nach dem Motto: Draußen tut sich was, also muss sich auch in meinem Leben etwas verändern. Weber hingegen erklärt: "Durch hormonelle Einwirkungen wie die Pille, durch Winterreisen und andere künstliche Bedingungen können die natürlichen Reize heute abgeschwächt werden. Aber sicherlich sind sie immer noch vorhanden."</p><h2>Im Frühjahr nutzen mehr Menschen Online-Dating</h2><p><em>Was tut sich im Frühjahr so auf den Partnerbörsen?</em><br/></p><p>Die Frühlingszeit ist eine flirtreiche Saison auf den Plattformen der großen Anbieter. Im Vergleich zum Herbst weist das Portal Parship.de 11 Prozent, Konkurrent Elitepartner.de sogar 17 Prozent mehr Registrierungen aus. Bei Parship seien User im Frühling viel aktiver: Im vergangenen Frühjahr seien mit 5,2 Millionen Erstnachrichten rund 12 Prozent mehr als im Herbst verschickt worden, heißt es dort.</p><p>Auch an Ostern steigt demnach die Flirtlaune. Gerade nach Silvester würden mehr Menschen auf Online-Plattformen ihr Glück in der Liebe suchen <em>–</em> beflügelt von der Hoffnung auf Neuanfang, erklärt Scharnhorst. Auch die Erklärung zu Ostern klingt simpel: "Die Leute haben einfach mehr Zeit, jemanden zu suchen".</p><h2>Gefühle werden gern mit dem Wetter begründet</h2><p><em>Warum sind Frühjahrsgefühle überhaupt ein Thema?</em><br/></p><p>Ursachen sind vor allem unser Zusammenleben und unsere Tendenz zur Selbstbespiegelung in der westlichen Welt, meint Scharnhorst. "Wir neigen dazu, leichte Änderungen recht unspezifisch zu interpretieren. Geht es uns heute gut, sagen wir: Oh, das müssen die Frühlingsgefühle sein. Fühlen wir uns schlecht drauf, ist es die Frühjahrsmüdigkeit." Außerdem sei es kein Zufall, dass das Wetter vor allem in Unterhaltungen ein beliebtes Thema sei. "Ritualisierte Gespräche über Themen, bei denen jeder mitsprechen kann, haben eine soziale Funktion. Durch sie lässt sich Kontakt und Ähnlichkeit zwischen Menschen herstellen." </p><p><em>Gibt es Frühlingsgefühle auch in anderen Kulturen und auf anderen Kontinenten?</em><br/></p><p>"Auch in Nordamerika sind Frühlingsgefühle als 'Spring Fever' bekannt", erläutert Hormon-Experte Weber. "Aber je näher man dem Äquator kommt, desto geringer sind die Unterschiede zwischen Tag und Nacht, zwischen Sommer und Winter. Umso weniger sind dort also Frühlingsgefühle feststellbar." </p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Vorbereitung für Mars-Mission: US-Astronaut Kelly kehrt nach 340 Tagen auf die Erde zurück</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/nasa-astronaut-scott-kelly-kehrt-nach-340-tagen-auf-die-erde-zurueck-6727670.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Fast ein Jahr lang war Nasa-Astronaut Scott Kelly auf der Raumstation ISS. Nun ist er wieder auf der Erde gelandet - schwach, aber wohlbehalten. Die Mission gilt als Vorbereitung für eine Reise zum Mars.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6727672/3x2-480-320/a2ec3f07ceca18f93524fe832316db7f/Cg/nasa-scott-kelly.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Scott Kelly</category>
<category>ISS</category>
<category>Michail Kornijenko</category>
<category>Sergej Wolkow</category>
<category>Nasa</category>
<category>Kasachstan</category>
<category>Raumfahrt</category>
<category>Thomas Reiter</category>
<category>Mars</category>
<category>Weltraum</category>
<pubDate>Wed, 02 Mar 2016 14:22:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/nasa-astronaut-scott-kelly-kehrt-nach-340-tagen-auf-die-erde-zurueck-6727670.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-02T14:22:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Zurück auf der Erde: Nach fast einem Jahr im All sind der US-Astronaut <a class="taxonomy-entity person" title="Scott Kelly" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/scott-kelly-6072086.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Scott Kelly</a>, 52, und der Russe Michail Kornijenko, 55, wohlbehalten von der Internationalen Raumstation ISS zurückgekehrt. "Die frische Luft fühlt sich herrlich an", sagte Kelly nach dem Ausstieg aus der drei Tonnen schweren Sojus-Kapsel. Bei leichten Minustemperaturen landeten die beiden Raumfahrer zusammen mit dem russischen Kosmonauten Sergej Wolkow in der Ex-Sowjetrepublik Kasachstan.</p><p>Kellys und Kornijenkos Aufenthalt in der Schwerelosigkeit dauerte 340 Tage und damit doppelt so lange wie sonst übliche Einsätze auf dem Außenposten der Menschheit. Die sogenannte Jahresmission gilt als Test für einen bemannten Flug zum Mars in vielen Jahren. Die Männer hatten seit Ende März 2015 auf der <a class="taxonomy-entity organization" title="ISS" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/iss-4136318.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">ISS</a> gearbeitet und Dutzende Experimente ausgeführt. Wolkow war 182 Tage im All.<br/></p><h2>Astronauten flogen mit Fallschirm zur Erde</h2><p>Die Kapsel glitt nach dreieinhalb Stunden Flug an einem orange-weiß gestreiften Fallschirm zur Erde und landete in der kasachischen Steppe, wie auf Bildern der US-Raumfahrtagentur Nasa zu sehen war. Helfer trugen die Raumfahrer nach der Landung um 10.26 Uhr Ortszeit (5.26 Uhr MEZ) etwa 150 Kilometer südöstlich der Stadt Scheskasgan zu Klappstühlen, wo sie gut gelaunt und in blaue Decken gehüllt in Kameras winkten. </p><p><a class="embedType_full" title="In dieser Kapsel glitten die Astronauten auf die Erde" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/in-dieser-kapsel-glitten-die-astronauten-auf-die-erde-6727682.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">nasa kapsel</a><br/></p><p>Ursprünglich sollten die Raumfahrer eigenständig die Kapsel verlassen, auch bei einem langen Flug zum Mars wären sie nach der Landung auf dem Roten Planeten auf sich gestellt. Doch schließlich mussten Helfer des Bergungsteams ihnen buchstäblich unter die Arme greifen, wie die Flugleitzentrale bei Moskau mitteilte. Durch den Aufenthalt in der Schwerelosigkeit sind die Muskeln der Raumfahrer geschwächt. "Die Besatzung fühlt sich gut", sagte aber ein Sprecher.<br/></p><h2>Astronaut Kelly stellt US-Rekord auf</h2><p>Kelly ist der erste Nicht-Russe, der einen so langen Flug absolviert hat. Seine Zeit im Weltraum ist zudem US-Rekord. Den bisherigen Weltrekord stellte der Russe Waleri Poljakow 1995 mit 437 Tagen im All auf.<br/></p><p>Der US-Botschafter in Russland, John Tefft, lobte den Teamgeist des russisch-amerikanischem Raumfahrergespanns trotz internationaler Krisen, die die politischen Beziehungen belasten. "In Zeiten, in denen es auf zwischenstaatlicher Ebene Differenzen gibt, bin ich stolz, dass Amerikaner und Russen weiter Seite an Seite an so wichtigen Aufgaben arbeiten", sagte er der Agentur Tass. <br/></p><p><a class="embedType_full" title="Spektakuläres Bild aus dem All: Scott Kelly fotografierte Polarlichter über der Erde" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/spektakulaeres-bild-aus-dem-all--scott-kelly-fotografierte-polarlichter-ueber-der-erde-6727718.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">nasa erde</a><br/></p><h2>Das Ziel ist die Reise zum Mars</h2><p>Der deutsche Raumfahrer <a class="taxonomy-entity person" title="Thomas Reiter" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/thomas-reiter-4159710.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Thomas Reiter</a> ist sicher, dass die Jahresmission wichtige Antworten für eine bemannte Reise zum Mars gibt. "Natürlich kann man etwa die Belastung durch kosmische Strahlung nicht zu 100 Prozent simulieren. Auch würde man auf dem Weg zum Mars nur die Sonne sehen, nicht den Heimatplaneten Erde, diesen psychologischen Aspekt können wir nicht testen", sagt Reiter.<br/></p><p>Die Auswirkungen der Schwerelosigkeit auf Knochen und Muskeln sei aber zentral - so habe der deutsche Astronaut Alexander Gerst mit intensivem Training im All sogar Muskelmasse aufbauen können.</p><h2>Pflanzen wuchsen in der Schwerelosigkeit</h2><p>Auch die Frage der Ernährung wird bei einer Reise zum Roten Planeten entscheidend sein. Erstmals in der Geschichte der Raumfahrt verzehrten Astronauten im vergangenen Sommer Gemüse, das in der Schwerelosigkeit gewachsen war.<a class="embedType_danceView" title="#BeAnAstronaut  : Nasa sucht Astronauten für Mars-Flug" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/-beanastronaut--nasa-sucht-astronauten-fuer-einen-flug-zum-mars-6644748.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Nasa</a>Fast fünf Wochen lang beleuchteten LED-Lampen auf der ISS Salatpflänzchen. "Schmeckt wie Rucola", sagte Kelly, als er einige Blätter probierte.</p><p>Die nächste Sonde, die für Menschen den Weg zum Mars ein weiteres Stück ebnen soll, steht schon bereit. Der in Europa gebaute Satellit ExoMars soll am 13. März mit einer russischen Rakete starten. Nach siebenmonatigem Flug soll die Sonde dann die Atmosphäre des Planeten untersuchen. Ein Minilabor auf der Oberfläche des Mars soll erkunden, wie eine sanfte Landung gelingen kann. Auch das ist wichtig, damit Raumfahrer eines Tages sicher aussteigen können.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Experten: Gefahren des Alkohols werden deutlich unterschätzt</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/experten--gefahren-des-alkohols-werden-deutlich-unterschaetzt-6727730.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Düsseldorf - Die Gefahren von Alkoholkonsum selbst in geringeren Mengen werden nach Einschätzung von Medizinern und Suchtexperten deutlich unterschätzt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6727732/3x2-480-320/2363930363a96726f0923c09299e5be5/CF/02--200901011603029959960large43jpg---f4970fb8cc08c562.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Alkohol</category>
<category>Alkoholkonsum</category>
<category>Menge</category>
<pubDate>Wed, 02 Mar 2016 13:44:19 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/experten--gefahren-des-alkohols-werden-deutlich-unterschaetzt-6727730.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-02T13:44:19Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Gefahren von <a class="taxonomy-entity keyword" title="Alkoholkonsum" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/alkoholkonsum-4161806.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Alkoholkonsum</a> selbst in geringeren Mengen werden nach Einschätzung von Medizinern und Suchtexperten deutlich unterschätzt.</p><p>80 bis 90 Prozent der Erwachsenen bundesweit - also fast alle - trinken <a class="taxonomy-entity keyword" title="Alkohol" href="http://www.stern.de/lifestyle/leute/themen/alkohol-4114188.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Alkohol</a>, sagte Raphael Gaßmann, Geschäftsführer der Deutschen Hauptstelle für Suchtfragen. Acht bis zehn Millionen Deutsche hätten «alkoholbedingte Probleme» - gesundheitlicher Art oder auch am Arbeitsplatz. Und rund 1,8 Millionen Menschen seien alkoholabhängig.</p><p>Der Übergang zwischen Genusskonsum hin zu problematischem und suchtgesteuertem Trinken sei fließend, betonte die Ärztekammer Nordrhein. Wer regelmäßig Alkohol zu sich nehme, gehe weit mehr Risiken ein als allgemein angenommen, warnte Kammerpräsident Rudolf Henke in Düsseldorf.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Suche nach intelligentem Leben: Botschaft von Aliens - schmaler Himmelsstreifen rückt in den Fokus</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/botschaft-von-aliens---schmaler-himmelsstreifen-rueckt-in-den-fokus-6725964.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Angesichts der unvorstellbaren Dimensionen des Weltraums gestaltet sich die Suche nach intelligentem Leben schwierig. Zwei Forscher haben nun einen neuen Plan entwickelt: Sie wollen sich auf die Region konzentrieren, von der aus die Erde sichtbar wäre.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6725996/3x2-480-320/5bf89b176b43f3146daa3d8b50e3b5e8/DK/weltraum.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Alien</category>
<category>Fokus</category>
<category>Botschaft</category>
<category>Max-Planck-Institut</category>
<category>Universität</category>
<category>Kanada</category>
<category>Außerirdische</category>
<pubDate>Wed, 02 Mar 2016 07:00:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/botschaft-von-aliens---schmaler-himmelsstreifen-rueckt-in-den-fokus-6725964.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-02T07:00:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Vorstellung intelligenter Lebewesen auf fernen Planeten fasziniert die Menschheit seit Jahrhunderten - und seit es die technischen Möglichkeiten dazu gibt, horchen irdische Astronomen auf mögliche Alien-Signale hinaus ins Universum. Doch die jahrzehntelange Suche mit großen Radioteleskopen war bisher vergebens. Nun präsentieren zwei Wissenschaftler eine Idee, wie man diese Suche mit mehr Aussicht auf Erfolg angehen könnte. Dabei werfen sie nicht den Blick von der Erde ins All, sondern zunächst einmal aus dem All auf die Erde.<br/></p><p>Was wäre, wenn außerirdische Astronomen die Erde entdeckt hätten - mit denselben Methoden, mit denen wir Menschen seit den 90er Jahren Planeten um ferne Sterne nachgewiesen haben? Wo würden diese Alien-Forscher dann im All leben - und wo müsste man also suchen, wenn sie uns Signale geschickt hätten? Diese Fragen stellten sich René Heller vom Göttinger Max-Planck-Institut für Sonnensystemforschung (MPS) und Ralph Pudritz von der McMaster Universität in Kanada, der zur Zeit am Heidelberger Max-Planck-Institut für Astronomie (MPIA) arbeitet.<br/></p><p>Gut 2000 ferne Planeten - Exoplaneten genannt - haben irdische Forscher bislang entdeckt. Dies gelang ihnen vor allem mit der sogenannten Transitmethode: Zieht ein Planet vor seinem Stern vorbei, kommt es zu einer minimalen Verdunkelung der fremden Sonne. Die Verdunkelung während dieses Transits kann gemessen werden.<br/></p><h2>Der Blickwinkel ist wichtig - auch für Alien-Astronomen</h2><p>Das funktioniert natürlich nur, wenn der Beobachter von der Seite auf Stern und Planet blickt. Es kommt also auf den Blickwinkel an - auch für Alien-Astronomen, die mit der Transitmethode unsere Erde entdeckt haben könnten. Ihr Planet müsste sich in einem Streifen am Himmel befinden, der einer Projektion unserer Sonnenumlaufbahn auf die Himmelssphäre entspricht. Nur in diesem schmalen Himmelsstreifen böte sich den Bewohnern von fremden Planetensystemen der Anblick der Erde, wie sie vor der Sonne vorzieht.<br/></p><p><a class="embedType_danceView" title="Weltraum-Sensation : Einstein hatte recht: US-Wissenschaftler entdecken Gravitationswellen" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/-gravitationswellen-nachgewiesen--albert-einstein-hatte-recht-6694158.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Einstein Gravitationswellen</a>Genau in diesem Himmelsbereich sollte man bevorzugt nach außerirdischen Signalen suchen, schlagen die beiden Wissenschaftler vor. Sie halten die Wahrscheinlichkeit, dort auf solche <a class="taxonomy-entity keyword" title="Botschaft" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/botschaft-4121692.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Botschaften</a> zu stoßen, für höher als in anderen Himmelsarealen. Hinzu kommt: Eine gezielte Suche in dem schmalen Streifen würde den theoretisch denkbaren Suchbereich drastisch einschränken - denn die Fläche dieses Streifens macht nur rund zwei Tausendstel des gesamten Himmels aus.<br/></p><p>"Der Knackpunkt dieser Strategie liegt darin, dass sie den Suchbereich auf einen sehr kleinen Teil des Himmels eingrenzt", erläuterte Heller vom MPS. "So könnten wir bereits innerhalb der Zeitspanne eines Menschenlebens herausfinden, ob es außerirdische Astronomen gibt, die uns sehen können und die versuchen, uns zu kontaktieren."<br/></p><h2>Forscher stellen Liste von Sternen zusammen</h2><p>Nicht jeder Stern sei aber als Heimat für eine fremde Zivilisation gleich gut geeignet, unterstrich Heller. Denn je massereicher ein Stern ist, desto kürzer ist seine Lebensdauer. Eine lange Lebensdauer wird aber als Voraussetzung für die Entwicklung höheren Lebens betrachtet. Die Forscher erstellten daher eine Liste von Sternen, die sich einerseits im richtigen Bereich des Himmels befinden und die andererseits aufgrund ihres langen Lebens besonders gute Aussichten auf Erfolg bieten.<br/></p><p><a class="embedType_danceView" title="Internationale Raumstation : Astronaut züchtet die &quot;erste Blume im Weltall&quot;" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/iss--astronaut-zuechtet-erfolgreich-die--erste-blume-im-weltall--6656232.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">19-Astronaut züchtet erfolgreich die "erste Blume im Weltall" 19.54</a>Ergebnis: 82 Sterne, die diese Kriterien erfüllen, sind derzeit bekannt. Diese 82 fremden Sonnen sollten nach Auffassung von Heller und Pudritz künftig beim Projekt "Search for extraterrestrial Intelligence" (Seti) höchste Prioriät erhalten. Schätzungen der beiden Wissenschaftler zufolge könnten insgesamt sogar etwa 100.000 Sterne in Sonnennähe Planeten mit intelligenten Bewohnern beherbergen, die uns entdeckt haben.<br/></p><p>Nicht klären konnte die Forscher allerdings, ob mögliche Aliens tatsächlich genauso neugierig wären wie wir - und ob sie überhaupt Kontakt mit uns aufnehmen wollen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>340 Tage im All: Astronauten kehren nach rund einem Jahr auf Erde zurück</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/astronauten-scott-kelly-und-michail-kornijenko-kehren-nach-rund-einem-jahr-auf-erde-zurueck-6726594.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Die Austronauten Scott Kelly und Michail Kornijenko sind nach langer Zeit wieder auf der Erde gelandet.&#160;Mit ihrer Mission stellten sie neue Rekorde für die Raumfahrt auf und führten unzählige wissenschaftliche Experimente auf der ISS durch.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6727304/3x2-480-320/2f70f384e15ebf2fec5bf1679e338983/Ml/scott-kelly.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Scott Kelly</category>
<category>Michail Kornijenko</category>
<category>Raumfahrt</category>
<category>ISS</category>
<pubDate>Wed, 02 Mar 2016 06:45:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/astronauten-scott-kelly-und-michail-kornijenko-kehren-nach-rund-einem-jahr-auf-erde-zurueck-6726594.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-02T06:45:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Austronauten Scott Kelly und Michail Kornijenko sind nach langer Zeit wieder auf der Erde gelandet. Mit ihrer Mission stellten sie neue Rekorde für die Raumfahrt auf und führten unzählige wissenschaftliche Experimente auf der ISS durch.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Bislang 26 Zika-Fälle in Deutschland bekannt</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/bislang-26-zika-faelle-in-deutschland-bekannt-6726012.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - In&#160;Deutschland sind seit Oktober vergangenen Jahres 26 Infektionen mit dem Zika-Virus erfasst worden. Schwangere seien nach bisherigen Erkenntnissen nicht darunter, sagte eine Sprecherin des Robert Koch-Instituts am&#160;Dienstag in&#160;Berlin.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6726014/3x2-480-320/b18e701e918799ce79b33d40a7b3e241/fN/01--200901011603019949216large43jpg---2c1e8b7d0cd13a87.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Deutschland</category>
<category>Virus</category>
<category>Berlin</category>
<category>Infektion</category>
<category>CDC</category>
<category>RKI</category>
<category>USA</category>
<category>Puerto Rico</category>
<pubDate>Tue, 01 Mar 2016 18:02:07 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/bislang-26-zika-faelle-in-deutschland-bekannt-6726012.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-01T18:02:07Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In <a class="taxonomy-entity place" title="Deutschland" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/deutschland-4540700.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Deutschland</a> sind seit Oktober vergangenen Jahres 26 Infektionen mit dem Zika-Virus erfasst worden. Schwangere seien nach bisherigen Erkenntnissen nicht darunter, sagte eine Sprecherin des Robert Koch-Instituts am Dienstag in Berlin.</p><p>Auch Übertragungen durch Geschlechtsverkehr seien nicht bekannt. Diese Informationen würden aber auch nicht notwendigerweise übermittelt. Unklar sei darüber hinaus, ob weitere Fälle vorkamen. Für Zika-Infektionen gibt es demnach keine Meldepflicht.</p><p>Das Zika-Virus kursiert derzeit vor allem in Brasilien und anderen lateinamerikanischen Ländern. Mehrfach wurden <a class="taxonomy-entity keyword" title="Infektion" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/infektion-4110940.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Infektionen</a> von Reisenden nach Europa eingeschleppt.</p><p>Auch auf der zu den USA gehörenden Karibikinsel Puerto Rico breitet sich das Zika-Virus rasch weiter aus. Seit Ende Januar habe sich die Zahl der Infizierten dort auf 117 vervierfacht, teilte die US-Gesundheitsbehörde CDC mit. Bis Ende des Jahres könnte nach Schätzungen der CDC jeder Fünfte der rund 3,5 Millionen Inselbewohner infiziert sein.</p><p>Damit ist das Außengebiet Puerto Rico die bei weitem am stärksten von Zika betroffene Region der USA. Die Ausbreitung dort macht dem <a class="taxonomy-entity organization" title="CDC" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/cdc-4110564.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">CDC</a> zufolge aber auch eine weitere Ausbreitung auf dem US-Festland wahrscheinlicher, das jeden Tag über Dutzende Flüge mit der Insel verbunden ist.</p><p>Das <a class="taxonomy-entity keyword" title="Virus" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/virus-4172324.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Virus</a> steht im Verdacht, bei Schwangeren Fehlbildungen des Ungeborenen zu verursachen. Zudem wird das sogenannte Guillain-Barré-Syndrom (GBS) mit dem Erreger in Verbindung gebracht, das lebensbedrohliche Lähmungen und oft auch Langzeitfolgen zur Folge hat.</p><p>Die weitaus meisten Zika-Infektionen sind aber mit keinerlei oder nur geringen, grippeähnlichen Symptomen verbunden. Einen Impfstoff gibt es bislang nicht. Der tropische Erreger wird vor allem durch die Moskitoart Aedes aegypti übertragen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Uni Saarland reißt Sprachbarrieren in Computerspiel ein</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/uni-saarland-reisst-sprachbarrieren-in-computerspiel-ein-6726058.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Saarbrücken - Sprachbarrieren bei gemeinsamen Projekten sollen nach dem Willen von Computerlinguisten der Universität des Saarlandes künftig der Vergangenheit angehören.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6726060/3x2-480-320/1bf8395346e9e741f46d900e7caf011/OY/01--200901011603019949372large43jpg---0f39ee120d528477.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Universität des Saarlandes</category>
<category>Computerspiel</category>
<category>Saarbrücken</category>
<pubDate>Tue, 01 Mar 2016 18:00:17 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/uni-saarland-reisst-sprachbarrieren-in-computerspiel-ein-6726058.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-01T18:00:17Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Sprachbarrieren bei gemeinsamen Projekten sollen nach dem Willen von Computerlinguisten der <a class="taxonomy-entity organization" title="Universität des Saarlandes" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/themen/universitaet-des-saarlandes-4167298.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Universität des Saarlandes</a> künftig der Vergangenheit angehören.</p><p>Am Beispiel des Weltraum-Computerspiels «Sonar Silence» demonstrieren die Forscher, wie deutsch-, englisch- und französischsprachige Spieler gemeinsam - und jeweils in ihrer Landessprache - eine heikle Mission im All erfüllen. Dort sinkt der Sauerstoff-Level rapide auf der Raumstation, und die Spieler müssen mit Unterstützung des mehrsprachigen Bordcomputers im Team das Schiff wieder auf Kurs bringen.</p><p>Kernstück der Entwicklung ist eine Dialog-Box, die wichtige Informationen zwischen den Spielern austauscht. Die Forscher brachten ihr auf Basis einer Vielzahl von Daten und Informationen über die Raumstation die Hintergründe bei, so dass der Computer die Fragen und Befehle in gesprochener Sprache und die Bedeutung im jeweiligen Kontext versteht.</p><p>«Wir haben für die Beispielanwendung "Sonar Silence" (...) eine neuartige Architektur für Dialogsysteme aufgebaut», erklärte Professor Dietrich Klakow. Sie lasse sich schnell und einfach in <a class="taxonomy-entity keyword" title="Computerspiel" href="http://www.stern.de/digital/computer/themen/computerspiel-4175788.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Computerspiele</a>, aber auch andere Anwendungen integrieren, bei denen mehrere Personen in verschiedenen Sprachen gemeinsam ein Problem lösten.</p><p>Welche Fragetypen aller Wahrscheinlichkeit nach auftreten können, wurde mit Hilfe von Tests mit Probanten zuvor ermittelt. Das natürliche Verhalten der Anwendung sei dabei die linguistische Herausforderung gewesen, sagte Thomas Kleinbauer aus dem Forscherteam. Die «Dialog-Box» besitze Wissen über die Problematik und könne damit ganz offen gestellte Fragen beantworten. In der Beispielanwendung bei «Sonar Silence» koordiniert der Sprachassistent das gesamte Spiel und unterstützt die jeweiligen Spieler.</p><p>Die Forschergruppe um Klakow hat bereits bei mehreren Projekten zusammen gearbeitet, bei denen es um das automatische Sprachverstehen von Computersystemen geht. Im aktuellen Fall waren unter anderem die österreichische Spielefirma Mi'pu'mi als Koordinatorin sowie Firmen aus der Schweiz, Belgien und Deutschland beteiligt.</p><p>Zunächst verstehe die «D-Box» gesprochene Sprache in Deutsch, Englisch und Französisch. «Das System auch in weiteren beliebigen Sprachen anzulernen, ist problemlos möglich», sagte die Computerlinguistin und Doktorandin Anna Schmidt.</p><p>Die D-Box ist das Resultat eines dreijährigen Projekts der europäischen Forschungsinitiative Eureka, das mit insgesamt drei Millionen Euro gefördert wurde. Ziel war es, eine mehrsprachige Lösung zur interaktiven Bewältigung eines gemeinsamen Problems zu entwickeln. Um Spaß und Motivation bei den potenziellen Nutzern zu wecken, wurde die Entwicklung als Spiel konzipiert, in dem mehrere Beteiligte gemeinsam ein Puzzle innerhalb einer Geschichte lösen müssen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
</channel>
</rss>
