<title>STERN.DE RSS-Feed Wissenschaft - die neusten Meldungen zum Thema Wissenschaft</title>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Der Newsfeed aus dem Wissenschaft-Ressort mit allen aktuellen Nachrichten und Berichten.</description>
<language>de-DE</language>
<copyright />
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 16:44:14 GMT</pubDate>
<lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2016 16:44:14 GMT</lastBuildDate>
<dc:language>de-DE</dc:language>
<dc:rights />
<dc:publisher>stern.de</dc:publisher>
<atom:link rel="self" type="application/rss+xml" href="http://www.stern.de/feed/standard/wissen/?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" />
<image>
<title>stern</title>
<url>http://image.stern.de/3000128/3x2-120-80/bcb4ec7931d2e762a77b065bb443ce8f/Sn/mailing-logo.jpg</url>
<link>http://www.stern.de/?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
</image>
<item>
<title>Spektakuläres Naturschauspiel: Gewaltiger Gletscher kalbt in Patagonien</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/perito-moreno-gletscher-kalbt-in-patagonien--6741968.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>In Patagonien konnten einige Touristen diese Woche den Gletscher Perito Moreno beim Kalben beobachten.&#160;So bezeichnet man das Abrechen von großen Eismassen.&#160;Das letzte Mal geschah das im Jahr 2012 unbemerkt in der Morgendämmerung.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742856/3x2-480-320/dacbacba35550a80637f058af381e3ae/SC/perito-moreno-gletscher.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Patagonien</category>
<category>Gletscher</category>
<category>Eismasse</category>
<category>Naturschauspiel</category>
<pubDate>Fri, 11 Mar 2016 11:44:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/perito-moreno-gletscher-kalbt-in-patagonien--6741968.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-11T11:44:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>In Patagonien konnten einige Touristen diese Woche den Gletscher Perito Moreno beim Kalben beobachten. So bezeichnet man das Abrechen von großen Eismassen. Das letzte Mal geschah das im Jahr 2012 unbemerkt in der Morgendämmerung.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Weniger Plastik, weniger Müll: Mutter führt Haushalt ohne Verpackungen</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/diese-franzoesin-fuehrt-haushalt-ohne-verpackungen-6678858.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>157 Kilogramm Verpackungsmüll produziert jeder EU-Bürger jährlich. Eine Mutter aus Frankreich will dagegen ganz persönlich ankämpfen. In ihrem Haushalt verzichtet sie komplett auf Verpackungen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6678980/3x2-480-320/b83d719e79e1f736252e867ee7b6697a/qf/franzoesin.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Verpackung</category>
<category>Müll</category>
<category>Haushalt</category>
<category>Frankreich</category>
<category>EU</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 23:15:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/diese-franzoesin-fuehrt-haushalt-ohne-verpackungen-6678858.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T23:15:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>157 Kilogramm Verpackungsmüll produziert jeder EU-Bürger jährlich. Eine Mutter aus Frankreich will dagegen ganz persönlich ankämpfen. In ihrem Haushalt verzichtet sie komplett auf Verpackungen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Eismumie Ötzi soll eine Stimme bekommen</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/eismumie-oetzi-soll-eine-stimme-bekommen-6742068.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Bozen - Die letzten Minuten im Leben von Gletschermann Ötzi waren brutal: Ein Pfeil traf ihn von hinten, er blutete, hatte eine Kopfverletzung.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742070/3x2-480-320/4522ca32c7811b09efa3a9f547d7c674/aM/10--2009010116031099170971large43jpg---32987939e9c0448f.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Ötzi</category>
<category>Bozen</category>
<category>Pfeil</category>
<category>Österreich</category>
<category>Italien</category>
<category>CT</category>
<category>3D</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 21:56:35 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/eismumie-oetzi-soll-eine-stimme-bekommen-6742068.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T21:56:35Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die letzten Minuten im Leben von Gletschermann <a class="taxonomy-entity keyword" title="Ötzi" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/themen/oetzi-6404546.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Ötzi</a> waren brutal: Ein Pfeil traf ihn von hinten, er blutete, hatte eine Kopfverletzung.</p><p>Möglicherweise stieß er noch einen letzten Schmerzensschrei aus. Aber wie dieser vor 5300 Jahren geklungen haben könnte, das weiß bis heute niemand. Die Eismumie gilt als eines der am besten erforschten Mordopfer der Welt - doch seine Stimme hat noch niemand rekonstruiert. Das soll sich nun ändern: Eine Gruppe von Forschern und Ärzten will das Geheimnis lüften.</p><p>«Es geht eigentlich um eine Rekonstruktion des Stimmkanals, also die Gesamtheit des Hohlraumes zwischen den Stimmlippen und den Lippen des Mundes», sagt Projektleiter Francesco Avanzini, HNO-Arzt und Verantwortlicher des Ambulatoriums für Phoniatrie im Südtiroler Sanitätsbetrieb, der zusammen mit anderen Experten Ötzi wieder zum Sprechen bringen will. Das alles geschieht jedoch virtuell - der legendäre Eismann, der in der späten Jungsteinzeit lebte und 1991 im Grenzgebiet zwischen Österreich und Italien gefunden wurde, bleibt in seiner gekühlten Igluzelle im Südtiroler Archäologiemuseum.</p><p>«Wir arbeiten nur auf der Basis der CT-Bilder, die Mumie bleibt intakt», sagt Avanzini. Sein Kollege Rolando Füstös, Chefarzt der HNO-Abteilung des Landeskrankenhauses <a class="taxonomy-entity place" title="Bozen" href="http://www.stern.de/reise/europa/themen/bozen-4160880.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bozen</a>, ergänzt: «Der Knochenapparat lässt sich relativ gut in 3D rekonstruieren.» Schwieriger wird es dann schon bei anderen Komponenten. «Muskeln und Schleimhäute sind bei Ötzi natürlich geschrumpft. Von ihrer originalen Beschaffenheit hängt es aber ab, wie der Ton klingt», erklärt Elektroingenieur Piero Cosi, der an der Universität Padua an Spracherkennungssystemen arbeitet und dafür verantwortlich ist, die Stimme mit Hilfe von Software wiederherzustellen.</p><p>Dies hält auch Prof. Bernhard Richter, Leiter des Freiburger Instituts für Musikermedizin, für einen entscheidenden Faktor bei dem Vorhaben - er warnt vor zu hohen Erwartungen. «Das Problem ist, dass der Vokaltrakt kein starres Gebilde, sondern ja ständig in Bewegung ist und seine Form ändert. Dadurch verändert sich auch der Klang, und das dann aus einem starren CT abzuleiten, das ist natürlich schwierig», sagt er. «Man wird damit die Grundvoraussetzungen, mit denen Ötzi seinen Stimmklang erzeugt hat, rekonstruieren können, man wird aber nicht tatsächlich seine Stimme hören.»</p><p>Ein weiteres Hindernis für die Ärzte ist Ötzis linker Arm, der über seinem Hals und damit auch über dem Stimmkanal liegt. «Das ist ein gravierendes Problem, weil der Arm verhindert, dass die richtige Haltung des Zungenbeins, eines wichtigen Knochens im Hals, gemessen werden kann», erläutert Avanzini. «Es hängt daher davon ab, ob wir die Position des Zungenbeins finden und feststellen können, wie der Knochen ausgesehen hat», ergänzt der Arzt und Projektleiter.</p><p>Schon in einigen Monaten hoffen die Forscher auf erste Ergebnisse ihres nach eigenen Angaben bislang weltweit einmaligen Projektes. «Es ist schwer vorherzusagen, aber wir vermuten, dass er - da er ein kleiner Mann war - vielleicht eine höhere Stimme hatte», sagt Avanzini. Der Experte der Deutschen Gesellschaft für Hals-Nasen-Ohren-Heilkunde, Kopf- und Hals-Chirurgie, Professor Richter, vermutet, dass Ötzi nicht viel anders geklungen hat als ein moderner Mensch. «Er ist ja erst rund 5000 Jahre tot. So viel ist in der Evolution nicht passiert, was das Instrument Stimme angeht», sagt er. Entscheidend sei ohnehin, wie Ötzi seine Stimme verwendet habe.</p><p>Eine Viertel Million Besucher wirft im Südtiroler Archäologiemuseum jedes Jahr einen Blick auf den berühmten Gletschermann in seiner Igluzelle. Ob sie in Zukunft auch die mögliche Stimme Ötzis vernehmen können, soll nach Angaben der stellvertretenden Museumsdirektorin Katharina Hersel erst nach dem Ende des Projektes entschieden werden. Ganze Sätze soll Ötzi aber ohnehin nicht sprechen. «Wir wissen, dass man die Sprache von Ötzi nicht rekonstruieren können wird, deshalb wird sich das Ergebnis auf Töne und Laute beschränken», sagt Hersel.</p><p>Projektleiter Francesco Avanzini könnte sich gut vorstellen, dass beispielsweise der letzte Schmerzensschrei von Ötzi kurz vor seinem Tod zu hören sein wird. «Vielleicht ein «Ahhh», als er vom <a class="taxonomy-entity keyword" title="Pfeil" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/pfeil-4184514.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Pfeil</a> getroffen wurde, aber das werden wir sehen», sagt er schmunzelnd.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Leibspeise PET: Plastik-fressendes Bakterium entdeckt</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/leibspeise-pet--plastik-fressendes-bakterium-entdeckt-6742058.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Kyoto - Wissenschaftler haben erstmals ein Bakterium entdeckt, das Kunststoff zersetzt. Bislang seien nur wenige Pilze, aber keine Bakterien bekannt gewesen, die Plastik abbauen, schreiben die japanischen Forscher im Fachblatt «Science».</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6742060/3x2-480-320/e12050e271b5b1f790c90c3f16366c75/bW/10--2009010116031099170946large43jpg---2cc1d5d3d5af2759.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Bakterium</category>
<category>Kunststoff</category>
<category>Pilz</category>
<category>Kyoto</category>
<category>Enzym</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 21:30:40 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/leibspeise-pet--plastik-fressendes-bakterium-entdeckt-6742058.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T21:30:40Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wissenschaftler haben erstmals ein <a class="taxonomy-entity keyword" title="Bakterium" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/bakterium-4110152.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bakterium</a> entdeckt, das Kunststoff zersetzt. Bislang seien nur wenige Pilze, aber keine Bakterien bekannt gewesen, die Plastik abbauen, schreiben die japanischen Forscher im Fachblatt «Science».</p><p>Das Bakterium Ideonella sakaiensis 201-F6 hat zwei Enzyme, mit dessen Hilfe es den weit verbreiteten <a class="taxonomy-entity keyword" title="Kunststoff" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/kunststoff-4188618.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kunststoff</a> PET (Polyethylenterephthalat) zerlegt. Es könne bei der Sanierung PET-belasteter Flächen und Gewässer hilfreich sein oder beim Recycling Erdöl-basierter Rohstoffe, die zur PET-Herstellung benötigt werden, kommentiert ein deutscher Experte die Entdeckung.</p><p>Weltweit werden jährlich etwa 300 Millionen Tonnen Kunststoffe produziert. 56 Millionen Tonnen entfielen im Jahr 2013 auf PET-Kunststoffe. Daraus entstehen zum Beispiel Flaschen oder Verpackungen. Nur ein geringer Teil davon wird recycelt, riesige Mengen landen in der Umwelt, wo sie nur sehr langsam abgebaut werden. Nach Angaben des Umweltbundesamtes (UBA) vergehen etwa 450 Jahre, bis sich eine Plastikflasche in der Umwelt zersetzt hat. Die Kunststoffe werden im Laufe der Zeit in immer kleinere Partikel zerrieben, die sich in der Nahrungskette ansammeln und schließlich auch in den Menschen gelangen können.</p><p>Bisher waren nur Pilze bekannt, die Plastik abbauen. Die Forscher um Shosuke Yoshida vom <a class="taxonomy-entity place" title="Kyoto" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/kyoto-4540792.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Kyoto</a> Institute of Technology entnahmen nun an einer Recycling-Anlage für PET-Flaschen 250 Umweltproben - von Sedimenten, Böden, Abwasser oder Aktivschlamm. Dann prüften sie im Labor, ob darin Mikroorganismen steckten, die einen dünnen PET-Film zersetzen können. In einer Sediment-Probe wurden sie fündig: Sie isolierten ein Bakterium, das sie Ideonella sakaiensis 201-F6 tauften.</p><p>Untersuchungen zeigten, dass das Bakterium nicht nur in Flüssigkeit zu finden war, sondern auch direkt an Kunststoff. Die Bakterienzellen waren über kleine Anhänge miteinander verbunden und hafteten damit auch an der Oberfläche des Kunststoff-Films. Nach 60 Wochen bei 30 Grad Celsius hatten die Bakterien den Film vollständig aufgefuttert.</p><p>Die Forscher identifizierten als nächstes zwei Enzyme, die den Abbau betreiben. Zunächst wandelt das Enzym ISF6_4831 PET in ein Zwischenprodukt um, das dann von einem weiteren Enzym, ISF6_0224, umgebaut wird. Am Ende bleiben Terephthalsäure und Glykol übrig. Beide Substanzen seien nicht giftig für die Umwelt, betonen sie.</p><p>«Der Abbauprozess ist relativ langsam», schreibt Uwe Bornscheuer von der Universität Greifswald in einem ebenfalls in «Science» veröffentlichten Kommentar zu der Studie. Dennoch sei die Entdeckung vor allem mit Blick auf das PET-Recycling interessant. «Wenn die Terephthalsäure isoliert und wiederverwertet werden könnte, würde das erhebliche Einsparungen bedeuten bei der Produktion neuer Polymere ohne Erdöl-basierte Ausgangsmaterialien.» Darüber hinaus könnten die Bakterien eingesetzt werden, um Plastik aus der Umwelt zu entfernen.</p><p>Ein weiterer Aspekt: Beide Enzyme waren bisher unbekannt; sie ähneln bekannten Enzymen auch nicht besonders. Die Gene für die Bildung der Enzyme werden hochreguliert, sobald die Bakterien mit PET in Kontakt kommen. Das deute darauf hin, dass ihre Hauptaufgabe im Abbau des Kunststoffs bestehe. Es sei spannend zu erfahren, ob die Enzyme erst in den etwa 70 Jahren seit Nutzung der PET-Kunststoffe entstanden seien. Beispiele für eine solch schnelle natürliche Evolution seien rar, aber bekannt, schreibt Bornscheuer.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Leibspeise PET: Ein Bakterium, das Plastik frisst</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/bakterium-frisst-plastik--hilfe-gegen-eines-der-groessten-umweltprobleme--6741488.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Plastik ist unverwüstlich, das ist ein riesiges ökologisches Problem: Vor allem in den Meeren reichert es sich an und tötet Fische und Vögel. Nun haben Forscher erstmals ein Bakterium gefunden, das Plastik zersetzt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6741608/3x2-480-320/55293085be11f32015da75d361eec367/mT/plastik-bakterien.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Plastik</category>
<category>Bakterium</category>
<category>Umweltproblem</category>
<category>Vögel</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 19:24:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/bakterium-frisst-plastik--hilfe-gegen-eines-der-groessten-umweltprobleme--6741488.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T19:24:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Wissenschaftler haben erstmals ein Bakterium entdeckt, das Kunststoff zersetzt. Bislang seien nur wenige Pilze, aber keine Bakterien bekannt gewesen, die Plastik abbauen, schreiben die japanischen Forscher <a class="external-link" href="http://science.sciencemag.org/cgi/doi/10.1126/science.aad6359" target="_blank">im Fachblatt "Science"</a>. Das Bakterium<em> Ideonella sakaiensis 201-F6</em> hat zwei Enzyme, mit dessen Hilfe es den weit verbreiteten Kunststoff PET (Polyethylenterephthalat) zerlegt. Es könne bei der Sanierung PET-belasteter Flächen und Gewässer hilfreich sein oder beim Recycling Erdöl-basierter Rohstoffe, die zur PET-Herstellung benötigt werden, <a class="external-link" href="http://science.sciencemag.org/cgi/doi/10.1126/science.aaf2853" target="_blank">kommentiert ein deutscher Experte die Entdeckung</a>.</p><p>Weltweit werden jährlich etwa 300 Millionen Tonnen Kunststoffe produziert. 56 Millionen Tonnen entfielen im Jahr 2013 auf PET-Kunststoffe. Daraus entstehen zum Beispiel Flaschen oder Verpackungen. Nur ein geringer Teil davon wird recycelt, riesige Mengen landen in der Umwelt, wo sie nur sehr langsam abgebaut werden. Nach Angaben des Umweltbundesamtes (UBA) vergehen etwa 450 Jahre, bis sich eine Plastikflasche in der Umwelt zersetzt hat. Die Kunststoffe werden im Laufe der Zeit in immer kleinere Partikel zerrieben, die sich in der Nahrungskette ansammeln und schließlich auch in den Menschen gelangen können. </p><h2>60 Wochen bei 30 Grad - und der Film ist weg</h2><p>Bisher waren nur Pilze bekannt, die <a class="taxonomy-entity keyword" title="Plastik" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/plastik-4189986.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Plastik</a> abbauen. Die Forscher um Shosuke Yoshida vom Kyoto Institute of Technology entnahmen nun an einer Recycling-Anlage für PET-Flaschen 250 Umweltproben - von Sedimenten, Böden, Abwasser oder Aktivschlamm. Dann prüften sie im Labor, ob darin Mikroorganismen steckten, die einen dünnen PET-Film zersetzen können. In einer Sediment-Probe wurden sie fündig: Sie isolierten ein Bakterium, das sie <em>Ideonella sakaiensis 201-F6 </em>tauften.</p><p>Untersuchungen zeigten, dass das <a class="taxonomy-entity keyword" title="Bakterium" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/bakterium-4110152.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bakterium</a> nicht nur in Flüssigkeit zu finden war, sondern auch direkt an Kunststoff. Die Bakterienzellen waren über kleine Anhänge miteinander verbunden und hafteten damit auch an der Oberfläche des Kunststoff-Films. Nach 60 Wochen bei 30 Grad Celsius hatten die Bakterien den Film vollständig aufgefuttert. <a class="embedType_full" title="Weniger Plastik, weniger Müll : Mutter führt Haushalt ohne Verpackungen" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/diese-franzoesin-fuehrt-haushalt-ohne-verpackungen-6678858.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Französin führt Haushalt ohne Verpackungen</a></p><h2>Leider langsam</h2><p>Die Forscher identifizierten als nächstes zwei Enzyme, die den Abbau betreiben. Zunächst wandelt das Enzym ISF6_4831 PET in ein Zwischenprodukt um, das dann von einem weiteren Enzym, ISF6_0224, umgebaut wird. Am Ende bleiben Terephthalsäure und Glykol übrig. Beide Substanzen seien nicht giftig für die Umwelt, betonen sie. </p><p>"Der Abbauprozess ist relativ langsam", schreibt Uwe Bornscheuer von der Universität Greifswald in einem ebenfalls in "Science" veröffentlichten Kommentar zu der Studie. Dennoch sei die Entdeckung vor allem mit Blick auf das PET-Recycling interessant. "Wenn die Terephthalsäure isoliert und wiederverwertet werden könnte, würde das erhebliche Einsparungen bedeuten bei der Produktion neuer Polymere ohne Erdöl-basierte Ausgangsmaterialien." Darüber hinaus könnten die Bakterien eingesetzt werden, um Plastik aus der Umwelt zu entfernen. </p><p>Ein weiterer Aspekt: Beide Enzyme waren bisher unbekannt; sie ähneln bekannten Enzymen auch nicht besonders. Die Gene für die Bildung der Enzyme werden hochreguliert, sobald die Bakterien mit PET in Kontakt kommen. Das deute darauf hin, dass ihre Hauptaufgabe im Abbau des Kunststoffs bestehe. Es sei spannend zu erfahren, ob die Enzyme erst in den etwa 70 Jahren seit Nutzung der PET-Kunststoffe entstanden seien. Beispiele für eine solch schnelle natürliche Evolution seien rar, aber bekannt, schreibt Bornscheuer.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Gletschermumie: Forscher wollen Ötzis Stimme rekonstruieren</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/oetzi--forscher-wollen-stimme-des-gletschermanns-rekonstruieren-6741646.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Aussehen, Krankheiten,&#160;Essgewohnheiten: Über Ötzi ist schon vieles bekannt. Nun versuchen Forscher, seine Stimme nachzubauen – und mutmaßen über sein letztes Wort.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6741648/3x2-480-320/1275b6da1ec2e5d3960bdf102dd67943/Ps/oetzi-bild.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Ötzi</category>
<category>Ötztaler Alpen</category>
<category>Kehlkopf</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 19:09:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/mensch/oetzi--forscher-wollen-stimme-des-gletschermanns-rekonstruieren-6741646.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T19:09:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die letzten Minuten im Leben von <a class="external-link" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/oetzi--das-leben-des-urzeitmenschen-6522100.html" target="_self">Gletschermann Ötzi</a> waren brutal: Ein Pfeil traf ihn von hinten, er blutete, hatte eine Kopfverletzung. Möglicherweise stieß er noch einen letzten Schmerzensschrei aus. Aber wie dieser vor 5300 Jahren geklungen haben könnte, das weiß bis heute niemand. Die Eismumie gilt als eines der am besten erforschten Mordopfer der Welt - doch seine Stimme hat noch niemand rekonstruiert. Das soll sich nun ändern: Eine Gruppe von Forschern und Ärzten will das Geheimnis lüften.</p><p>"Es geht eigentlich um eine Rekonstruktion des Stimmkanals, also die Gesamtheit des Hohlraumes zwischen den Stimmlippen und den Lippen des Mundes", sagt Projektleiter Francesco Avanzini, HNO-Arzt und Verantwortlicher des Ambulatoriums für Phoniatrie im Südtiroler Sanitätsbetrieb, der zusammen mit anderen Experten Ötzi wieder zum Sprechen bringen will. Das alles geschieht jedoch virtuell - der legendäre Eismann, der in der späten Jungsteinzeit lebte und 1991 im Grenzgebiet zwischen Österreich und Italien gefunden wurde, bleibt in seiner gekühlten Igluzelle im Südtiroler Archäologiemuseum.</p><h2>Ötzis Schleimhäute sind geschrumpft – das erschwert die Arbeit</h2><p>"Wir arbeiten nur auf der Basis der CT-Bilder, die Mumie bleibt intakt", sagt Avanzini. Sein Kollege Rolando Füstös, Chefarzt der HNO-Abteilung des Landeskrankenhauses Bozen, ergänzt: "Der Knochenapparat lässt sich relativ gut in 3D rekonstruieren."<br/>Schwieriger wird es dann schon bei anderen Komponenten. "Muskeln und Schleimhäute sind bei Ötzi natürlich geschrumpft. Von ihrer originalen Beschaffenheit hängt es aber ab, wie der Ton klingt", erklärt Elektroingenieur Piero Cosi, der an der Universität Padua an Spracherkennungssystemen arbeitet und dafür verantwortlich ist, die Stimme mit Hilfe von Software wiederherzustellen.</p><p>Das hält auch Bernhard Richter, Leiter des Freiburger Instituts für Musikermedizin, für einen entscheidenden Faktor bei dem Vorhaben - er warnt vor zu hohen Erwartungen. "Das Problem ist, dass der Vokaltrakt kein starres Gebilde, sondern ja ständig in Bewegung ist und seine Form ändert. Dadurch verändert sich auch der Klang, und das dann aus einem starren CT abzuleiten, das ist natürlich schwierig", sagt er. "Man wird damit die Grundvoraussetzungen, mit denen Ötzi seinen Stimmklang erzeugt hat, rekonstruieren können, man wird aber nicht tatsächlich seine Stimme hören."</p><p><a class="embedType_danceView" title="Gletscher-Mann Ötzi : Warum ein Toter noch immer nicht ruhen darf" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/oetzi--das-leben-des-urzeitmenschen-6522100.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Ötzis Neuer_15.10</a>Ein weiteres Hindernis für die Ärzte ist Ötzis linker Arm, der über seinem Hals und damit auch über dem Stimmkanal liegt. "Das ist ein gravierendes Problem, weil der Arm verhindert, dass die richtige Haltung des Zungenbeins, eines wichtigen Knochens im Hals, gemessen werden kann", erläutert Avanzini. "Es hängt daher davon ab, ob wir die Position des Zungenbeins finden und feststellen können, wie der Knochen ausgesehen hat", ergänzt der Arzt und Projektleiter.</p><p>Schon in einigen Monaten hoffen die Forscher auf erste Ergebnisse ihres nach eigenen Angaben bislang weltweit einmaligen Projektes. "Es ist schwer vorherzusagen, aber wir vermuten, dass er - da er ein kleiner Mann war - vielleicht eine höhere Stimme hatte", sagt Avanzini. Der Experte der Deutschen Gesellschaft für Hals-Nasen-Ohren-Heilkunde, Kopf- und Hals-Chirurgie, Professor Richter, vermutet, dass Ötzi nicht viel anders geklungen hat als ein moderner Mensch. "Er ist ja erst rund 5000 Jahre tot. So viel ist in der Evolution nicht passiert, was das Instrument Stimme angeht", sagt er. Entscheidend sei ohnehin, wie Ötzi seine Stimme verwendet habe.</p><p>Eine Viertel Million Besucher wirft im Südtiroler Archäologiemuseum jedes Jahr einen Blick auf den berühmten Gletschermann in seiner Igluzelle. Ob sie in Zukunft auch die mögliche Stimme Ötzis vernehmen können, soll nach Angaben der stellvertretenden Museumsdirektorin Katharina Hersel erst nach dem Ende des Projektes entschieden werden. Ganze Sätze soll Ötzi aber ohnehin nicht sprechen. "Wir wissen, dass man die Sprache von Ötzi nicht rekonstruieren können wird, deshalb wird sich das Ergebnis auf Töne und Laute beschränken", sagt Hersel.</p><p>Projektleiter Francesco Avanzini könnte sich gut vorstellen, dass beispielsweise der letzte Schmerzensschrei von Ötzi kurz vor seinem Tod zu hören sein wird. "Vielleicht ein "Ahhh", als er vom Pfeil getroffen wurde, aber das werden wir sehen", sagt er schmunzelnd.<br/></p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Winzige Langstreckenflieger: Kolibris fliegen bis zu 2000 Kilometer nonstop</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/flugverhalten-von-kolibris--kleine-voegel-schaffen-2000-kilometer-am-stueck-6739014.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Nur drei Gramm schwer und wenige Zentimeter groß: Rubinkehlkolibris zählen sicher nicht zu den imposantesten Lebewesen. Dafür beeindrucken sie mit anderen Fähigkeiten – etwa ihrer Ausdauer.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6739016/3x2-480-320/5ed37b31cb51fa83279758fd4d7b786a/jw/kolibri-bild.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Fliegengewicht</category>
<category>Flügelschlag</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 19:06:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/flugverhalten-von-kolibris--kleine-voegel-schaffen-2000-kilometer-am-stueck-6739014.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T19:06:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Winzige Rubinkehlkolibris können immense Strecken von mehr als 2000 Kilometern nonstop zurücklegen. Das berichten US-Ornithologen, die das Flugverhalten der nur etwa drei Gramm schweren und kaum zehn Zentimeter langen Kolibris <em>Archilochus colubris</em> auf dem Weg in die Winterreviere untersucht haben.</p><p>Die Minis mit dem im Sonnenlicht bunt schillernden Gefieder ziehen ab Ende August vom Osten der USA zum Überwintern nach Mittelamerika. Auf dieser 3000 Kilometer langen Reise, die im Schnitt 62 Tage dauert, liegt auch die nördliche Küste des Golfs von Mexiko. Ob die Rubinkehlkolibris diesen überqueren oder an der Küste entlang fliegen, ist noch nicht vollständig geklärt.</p><p>Theodore Zenzal und Kollegen von der University of Southern Mississippi in Hattiesburg konnten aufgrund der gemessenen Flügelspanne und des Gewichts der Vögel jedoch am Computer simulieren, dass vor allem männliche Kolibris rund 2 200 Kilometer ohne Unterbrechung fliegen können. Über ihre Ergebnisse berichten sie im Fachjournal "<a class="external-link" href="http://americanornithology.org/content/auk-and-auk-ornithological-advances" target="_self">The Auk: Ornithological Advances</a>".</p><p><a class="embedType_danceView" title="Doktorand widerlegt Trink-Theorie : Geheimnis der Kolibrizunge gelüftet" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/doktorand-widerlegt-trink-theorie-geheimnis-der-kolibrizunge-gelueftet-3582204.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Geheimnis der Kolibrizunge gel... Doktorand widerlegt Trink-Theo... (1681682)</a>Das Forscherteam kennzeichnete von 2010 bis 2014 im Spätsommer insgesamt mehr als 2700 Kolibris an ihren Nistplätzen in Alabama mit Radiotranspondern, Farb- oder vor allem Aluminiumbändern. Das Flug- und Rastverhalten von einem Teil der Tiere konnte dann durch Radiotracking oder auch durch Fangnetze nachvollzogen werden.</p><p>Dabei bestätigte sich auch die Vermutung der Forscher, dass ältere Vögel früher losfliegen und ihr Ziel zeitiger und in besserer Verfassung erreichen als Jungvögel. Zwischen weiblichen und männlichen Kolibris waren die Unterschiede hingegen wesentlich geringer. Meist dauerten die diversen Zwischenstopps zur Rast und Futteraufnahme nur ein bis vier Tage.</p><h2>Selbst dickliche Kolibris können noch fliegen</h2><p>"Besonders interessant daran war, dass manche der Vögel während der Migration ihr Gewicht effektiv verdoppelten und trotzdem in der Lage waren zu fliegen", erläuterte Zenzal. Das sei umso erstaunlicher, als es manche fülligere Kolibris nach dem Messen und Freilassen kaum auf den nächsten Ast schaffen würden.</p><p>"Es ist interessant zu sehen, dass die Einjährigen nach den Erwachsenen fliegen und auch ein anderes Zwischenstopp-Verhalten haben", kommentierte der Kolibri-Spezialist Chris Clark von University of California in Riverside. Die Experten vermuten, dass Jungvögel wegen der besseren Orientierungsmöglichkeiten die Küstenroute bevorzugen, während die Älteren möglicherweise 1000 Kilometer über das offene Meer fliegen.<br/></p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Amerikanerin, Russe, Japaner: Das ist die neue ISS-Crew</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/takuya-onishi--anatoly-ivanishin--kathleen-rubins--nasa-stellt-neue-iss-crew-vor-6740590.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Im texanischen Houston wurde die neue ISS-Crew vorgestellt. Der Japaner Takuya Onishi, der Russe Anatoly Ivanishin sowie die US-Amerikanerin Kathleen Rubins bereiten sich auf ihren Einsatz auf der internationalen Raumstation vor - bis zum Abflug müssen sich die drei aber noch etwas gedulden.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6740748/3x2-480-320/625941d89929e06f901e6b0c09c5825f/rA/nasa-crew-iss.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>ISS</category>
<category>Nasa</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 10:16:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/takuya-onishi--anatoly-ivanishin--kathleen-rubins--nasa-stellt-neue-iss-crew-vor-6740590.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T10:16:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Im texanischen Houston wurde die neue ISS-Crew vorgestellt. Der Japaner Takuya Onishi, der Russe Anatoly Ivanishin sowie die US-Amerikanerin Kathleen Rubins bereiten sich auf ihren Einsatz auf der internationalen Raumstation vor - bis zum Abflug müssen sich die drei aber noch etwas gedulden.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Kolibris schaffen über 2000 Kilometer nonstop</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/kolibris-schaffen-ueber-2000-kilometer-nonstop-6740414.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Hattiesburg - Winzige Rubinkehlkolibris können immense Strecken von mehr als 2000 Kilometern nonstop zurücklegen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6740416/3x2-480-320/d4635dfe690ade20c942b22e3a5283b/qU/10--2009010116030999148850large43jpg---ee1c50cf676418a7.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>USA</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 07:07:55 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/kolibris-schaffen-ueber-2000-kilometer-nonstop-6740414.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T07:07:55Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Winzige Rubinkehlkolibris können immense Strecken von mehr als 2000 Kilometern nonstop zurücklegen.</p><p>Das berichten US-Ornithologen, die das Flugverhalten der nur etwa drei Gramm schweren und kaum zehn Zentimeter langen Kolibris (Archilochus colubris) auf dem Weg in die Winterreviere untersucht haben.</p><p>Die Minis mit dem im Sonnenlicht bunt schillernden Gefieder ziehen ab Ende August vom Osten der USA zum Überwintern nach Mittelamerika. Auf dieser 3000 Kilometer langen Reise, die im Schnitt 62 Tage dauert, liegt auch die nördliche Küste des Golfs von Mexiko. Ob die Rubinkehlkolibris diesen überqueren oder an der Küste entlang fliegen, ist noch nicht vollständig geklärt.</p><p>Theodore Zenzal und Kollegen von der University of Southern Mississippi in Hattiesburg konnten aufgrund der gemessenen Flügelspanne und des Gewichts der Vögel jedoch am Computer simulieren, dass vor allem männliche Kolibris rund 2.200 Kilometer ohne Unterbrechung fliegen können. Über ihre Ergebnisse berichten sie im Fachjournal «The Auk: Ornithological Advances».</p><p>Das Forscherteam kennzeichnete von 2010 bis 2014 im Spätsommer insgesamt mehr als 2700 Kolibris an ihren Nistplätzen in Alabama mit Radiotranspondern, Farb- oder vor allem Aluminiumbändern. Das Flug- und Rastverhalten von einem Teil der Tiere konnte dann durch Radiotracking oder auch durch Fangnetze nachvollzogen werden.</p><p>Dabei bestätigte sich auch die Vermutung der Forscher, dass ältere Vögel früher losfliegen und ihr Ziel zeitiger und in besserer Verfassung erreichen als Jungvögel. Zwischen weiblichen und männlichen Kolibris waren die Unterschiede hingegen wesentlich geringer. Meist dauerten die diversen Zwischenstopps zur Rast und Futteraufnahme nur ein bis vier Tage.</p><p>«Besonders interessant daran war, dass manche der Vögel während der Migration ihr Gewicht effektiv verdoppelten und trotzdem in der Lage waren zu fliegen», erläuterte Zenzal. Das sei umso erstaunlicher, als es manche fülligere Kolibris nach dem Messen und Freilassen kaum auf den nächsten Ast schaffen würden.</p><p>«Es ist interessant zu sehen, dass die Einjährigen nach den Erwachsenen fliegen und auch ein anderes Zwischenstopp-Verhalten haben», kommentierte der Kolibri-Spezialist Chris Clark von University of California in Riverside. Die Experten vermuten, dass Jungvögel wegen der besseren Orientierungsmöglichkeiten die Küstenroute bevorzugen, während die Älteren möglicherweise 1000 Kilometer über das offene Meer fliegen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Fernbeziehung: Pinguin schwimmt 8000 Kilometer zu seinem Retter - jedes Jahr</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/pinguin-schwimmt-tausende-kilometer--um-seinen-retter-wiederzusehen-6739044.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Vor Jahren rettete ein Rentner aus Brasilien einem kleinen Pinguin das Leben. Seitdem hält der Vogel den Mann offenbar für seine Familie - und besucht ihn jedes Jahr. Die zwei sind heute unzertrennlich.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6739078/3x2-480-320/905d6c56fb3c195b614ac54653ba48a6/wX/pinguin-brasilien--1-.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Pinguin</category>
<category>Brasilien</category>
<category>Treue</category>
<category>João Pereira</category>
<category>Rio de Janeiro</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 05:19:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/pinguin-schwimmt-tausende-kilometer--um-seinen-retter-wiederzusehen-6739044.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T05:19:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p class="MsoNormal">Als Joao Pereira de Souza ihn fand, war er ölverschmiert und dem Tode nah: Im Jahr 2011 entdeckte ein Rentner in Brasilien einen kleinen Pinguin, der zwischen den Felsen einer Insel vor Rio de Janeiro um sein Leben kämpfte. Öl-Reste hatten sein Gefieder verklebt, seine Aussichten zu überleben waren schlecht. Doch der pensionierte Maurer und Hobby-Fischer de Souza schaffte es, den Pinguin - den er auf den Namen Dindim taufte - wieder aufzupäppeln. Ein Woche brauchte er, um das Gefieder des Vogels zu säubern. Als er wieder bei vollen Kräften war, blieb Dindim noch eine ganze Zeit verschwand dann aber wieder im Meer. Doch Dindim entpuppte sich als überaus treuer Weggefährte und statte de Souza jetzt wieder einen Besuch ab.<br/></p><p class="MsoNormal">"Er wollte nicht weg, er blieb elf Monate bei mir, bis sein Gefieder sich veränderte, dann verschwand er plötzlich" sagte de Souza dem brasilianischen TV-Sender Globo. Wider Erwarten kehrte der <a class="taxonomy-entity keyword" title="Pinguin" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/pinguin-4144484.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Pinguin</a> jedoch auf die Insel zurück, wo er seinen Retter prompt wiedererkannte. Er folgte de Souza sogar in sein Haus, wo er jetzt die meiste Zeit des Jahres zusammen mit dem 71-Jährigen lebt.<br/></p><h2>"Nur ich darf ihn anfassen, sonst niemand"</h2><p class="MsoNormal">Dennoch, einmal im Jahr zieht es Dindim in die weite Welt hinaus, genauer gesagt, zu den Pinguin-Brutplätzen an den Küsten von Argentinien und Chile. Jedes Jahr nimmt er also eine Reise von mehreren tausend Kilometern in Kauf, um sich fortzupflanzen, kehrt dann aber immer wieder zu ihm zurück.<br/></p><p class="MsoNormal">Gegenüber Globo sagte der 71-Jährige: "Ich liebe den Pinguin als ob er mein eigenes Kind ist und ich glaube, der Pinguin liebt mich auch." Weiter erzählt de Souza: "Nur ich darf ihn anfassen, sonst niemand - wenn jemand es versucht, pickt er ihn mit seinem Schnabel. Er legt sich auf meinen Schoß, ab und zu bekommt er eine Dusche und er lässt sich füttern und auf den Arm nehmen."<br/></p><h2>"Ich habe so etwas noch nie gesehen"</h2><p class="MsoNormal">Eine Biologin, die de Souza für den Sender Globo interviewt hatte, sagte der britischen Zeitung “The Independent“: "Ich habe so etwas noch nie gesehen. Ich glaube, der Pinguin glaubt, dass de Souza Teil seiner Familie ist - und hält ihn wahrscheinlich für einen Artgenossen. Wenn er ihn sieht, wackelt er mit seinem Schwanz wie ein Hund und schreit vor Freude."<br/></p><p class="MsoNormal">Pinguine werden bis zu 25 Jahren alt und gelten als überaus loyale Tiere. Wenn sie einmal einen Partner gefunden haben, bleiben sie ihr Leben lang zusammen. Da Dindim seinen Retter nun offenbar als Familie betrachtet, stehen die Chancen gut, dass die Zwei noch so manches Jahr gemeinsam an den Stränden der kleinen Insel verbringen werden.</p><p class="MsoNormal"><a class="embedType_full" title="Hungerdrama im Polarmeer : Riesiger Eisberg bleibt in der Antarktis hängen – und tötet 150.000 Pinguine" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/eisberg-toetet-150-000-pinguine---durch-verhungern-6697224.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Eisberg tötet Pinguine 18.04</a><br/></p><p class="MsoNormal"></p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Schuhputz-Tipps, Teil 1: So werden Sie Käsemauken-Geruch los</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/schuhpflege-tipps--so-werden-sie-schuhgeruch-los-6505206.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Nach intensivem und langem Tragen kann so mancher Schuh schon mal muffeln. Wir zeigen, wie Sie den Geruch aus Lederschuhen und Sneakers entfernen.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6505210/3x2-480-320/634ecf91678a8fd7354f3bb4df9eb89/NB/schuhgeruchhack.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Gestank</category>
<category>Schuh</category>
<category>Leder</category>
<category>Sneaker</category>
<category>Turnschuh</category>
<category>Geruch</category>
<pubDate>Thu, 10 Mar 2016 00:32:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/schuhpflege-tipps--so-werden-sie-schuhgeruch-los-6505206.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-10T00:32:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Nach intensivem und langem Tragen kann so mancher Schuh schon mal muffeln. Wir zeigen, wie Sie den Geruch aus Lederschuhen und Sneakers entfernen.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Legendäre Regel: Ist Essen nach fünf Sekunden auf dem Boden noch genießbar?</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/fragen-verstehen/5-sekunden-regel--essen-vom-boden-noch-geniessbar--6739580.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Viele, vorzugsweise männliche Erdbewohner schwören auf die Fünf-Sekunden-Regel. Also darauf, dass heruntergefallenes Essen nach minimaler Zeit am Boden noch genießbar ist. Doch was ist dran an der Legende, die auffallend oft in US-Serien verbreitet wird?</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6739066/3x2-480-320/4c3eaa5112d161d6318658ef2bd40b6d/Yp/5-sekunden-regel-fragen-verstehen.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Homer Simpson</category>
<category>US-Serien</category>
<category>Lieblingsessen</category>
<category>Fußboden</category>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 18:08:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/fragen-verstehen/5-sekunden-regel--essen-vom-boden-noch-geniessbar--6739580.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-09T18:08:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Viele, vorzugsweise männliche Erdbewohner schwören auf die Fünf-Sekunden-Regel. Also darauf, dass heruntergefallenes Essen nach minimaler Zeit am Boden noch genießbar ist. Doch was ist dran an der Legende, die auffallend oft in US-Serien verbreitet wird?</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Hintern zu dick: Biber bleibt in Gitter stecken</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/biber-bleibt-in-gitter-stecken-6737562.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Dieser Biber hatte Glück im Unglück: In der Nacht war er in einem Gitter steckengeblieben - sein Hinterteil war zu groß für die Öffnung. Passanten entdeckten das Tier in seiner misslichen Lage und informierten Naturschützer.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6737576/3x2-480-320/6ef79d1edec911bbe7c51118df03dd34/HI/biber.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Biber</category>
<category>Hinterteil</category>
<category>München</category>
<category>Feuerwehr</category>
<category>Naturschützer</category>
<category>Glück</category>
<category>Bund Naturschutz</category>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 15:46:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/biber-bleibt-in-gitter-stecken-6737562.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-09T15:46:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Ein junger Biber ist in München in einem Zaungitter steckengeblieben und von der Feuerwehr befreit worden. Das zwei Jahre alte Tier habe sich bei seinem nächtlichen Ausflug bis zur Hüfte durchgewunden, teilte der Bund Naturschutz (BN) an Dienstag mit. Offenbar verschätzte sich der Biber aber, was die Ausmaße seines <a class="taxonomy-entity keyword" title="Hinterteil" href="http://www.stern.de/lifestyle/mode/themen/hinterteil-4164904.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Hinterteils</a> betrifft - er passte nicht durch das Geflecht.<br/></p><p>Morgens entdeckten Passanten das steckengebliebene Tier und verständigten die Naturschützer. Mit Hilfe der <a class="taxonomy-entity organization" title="Feuerwehr" href="http://www.stern.de/panorama/weltgeschehen/themen/feuerwehr-4140918.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Feuerwehr</a> und eines Bolzenschneiders konnten sie den Biber befreien, er trollte sich unverletzt in einen Teich.<br/></p><h2>Biber muss sich eigenes Revier suchen</h2><p>Die Grundstücksbesitzer hatten mit dem Geflecht ihren Garten vor hungrigen Bibern schützen wollen. Das Gitter sei aber ungeeignet gewesen, sagte Martin Hänsel, Vize-Geschäftsführer des BN in <a class="taxonomy-entity place" title="München" href="http://www.stern.de/sport/fussball/themen/muenchen-4540712.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">München</a>.<br/></p><p>In einem nahegelegenen Stadtpark lebt eine Biberfamilie. Das junge Tier muss sich demnächst allerdings auf die Suche nach einem eigenen Revier machen - denn die Eltern bekommen bald neuen Nachwuchs.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Teppich aus Flossen und Schuppen: Bangalores Seen fallen Umweltkatastrophe zum Opfer</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/indien--bangalores-seen-fallen-umweltkatastrophe-zum-opfer-6736612.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Indien wäre gerne eine Wirtschaftsmacht wie China. Ähnlich wie beim Nachbarn bleibt dabei die Natur oft auf der Strecke. Besonders sichtbar ist dies in Bangalore. Die Seen dort schäumen und brennen - tausende tote Fische bedecken ihre Oberfläche.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6736652/3x2-480-320/603ad4c76a2db9eb89d3054ef945e479/Ri/bangalore.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Seen</category>
<category>Indien</category>
<category>Bangalore</category>
<category>Umweltkatastrophe</category>
<category>Flosse</category>
<category>Schuppen</category>
<category>Opfer</category>
<category>China</category>
<category>Gartenstadt</category>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 14:39:58 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/indien--bangalores-seen-fallen-umweltkatastrophe-zum-opfer-6736612.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-09T14:39:58Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Varthursee in <a class="taxonomy-entity place" title="Indien" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/indien-4134386.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Indiens</a> Millionenstadt Bangalore ist so verschmutzt, dass er immer wieder meterhohe Schaumberge produziert. Auf dem Wasser des benachbarten Bellandursees entzündeten sich jüngst Öle und Fette - es sah aus, als brenne der See. In dieser Woche nun kamen Tausende tote Fische an die Oberfläche des Ulsoorsees inmitten der boomenden Stadt. Sie bildeten einen riesigen Teppich aus Flossen und Schuppen.<br/></p><p>"Das ganze Abwasser aus Bangalore landet in den <a class="taxonomy-entity keyword" title="Seen" href="http://www.stern.de/panorama/themen/seen-6269284.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Seen</a>", sagt T.V. Ramachandra, der am Indischen Institut für Wissenschaften (IISC) in Bangalore zu Gewässern forscht. In einer Studie nach der nächsten stellt er fest: Sowohl die meisten Fäkalien als auch hochbelastetes Wasser aus der Industrie fließt in die Gewässer. "Ineffiziente Behörden, achtlose Unternehmen und zahlreiche nebenstaatliche Agenturen ... haben die Gartenstadt in eine unbewohnbare Stadt verwandelt", heißt es in seinem jüngsten Gutachten zum Varthursee.<br/></p><p><a class="embedType_full" title="Giftiger Schaum" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/giftiger-schaum-6736684.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Toxischer Schaum</a><br/></p><h2>Ungeplante Urbanisierung tötet Indiens Gewässer</h2><p>Schuld an der Katastrophe - nicht nur in <a class="taxonomy-entity place" title="Bangalore" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/bangalore-4133710.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Bangalore</a>, sondern in ganz Indien - ist nach Ansicht des nicht-staatlichen Zentrums für Wissenschaft und Umwelt (CSE) die ungeplante Urbanisierung. Es gebe in dem Land mit der zweitgrößten Bevölkerung der Welt nicht eine zuständige zentrale Stelle, vielmehr schöben unzählige Behörden die Aufgaben immer wieder hin und her. In der Folge würden die Gesetze nicht eingehalten, meint Sushmita Sengupta vom CSE-Wasserteam.<br/></p><p><a class="embedType_danceView" title="Verseuchter Fluss in Brasilien : Die verheerende Katastrophe am Rio Doce" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/rio-doce-in-brasilien--verseuchtes-gewaesser--totes-gewaesser-6578254.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Rio-Doce-Artikel 18.00</a>Wo etwa der Fluss Yamuna durch die Hauptstadt Neu Delhi fließt, steigen Methanblasen aus der dunklen Brühe auf. Nicht einmal der heilige Ganges bleibt verschont. Die indische Regierung gibt auf der Homepage der "Nationalen Mission für einen sauberen Ganges" zu, dass der Fluss in manchen Abschnitten zum Baden ungeeignet ist. Dabei wollte eine Regierung nach der nächsten den Ganges säubern. "2000 Crore (271 Millionen Euro) wurden insgesamt schon ausgegeben und der Fluss ist noch immer dreckig", stellte der Supreme Court, das höchste Gericht des Landes, laut indischen Medien jüngst fest.<br/></p><p>Nirgendwo aber ist die Verschmutzung so sichtbar wie in Bangalore, der Technologie-Metropole des Landes mit mehr als acht Millionen Einwohnern. Wegen der hohen Einleitung an Waschmittel-Tensiden schäumen die Seen an ihren Ausflüssen. In der Regenzeit so stark, dass der Schaum Straßen überspült. "Ich komme jeden Tag hier vorbei und sehe, wie der giftige Schaum auf den Autos und den Motorradfahrern landet", sagt die 26-Jährige Software-Spezialistin Sanchita Jha. "Und das in einer IT-Stadt! Ich schäme mich dafür."<br/></p><h2>Mit Chemikalien gegen den giftigen Schaum</h2><p>Jha startete eine Online-Petition und eine geballte Kampagne in den sozialen Medien. Angesichts des öffentlichen Aufschreis versprach Bangalores Infrastrukturbehörde BBMP bei mehreren Treffen im vergangenen Mai, sich schnell um das Problem zu kümmern. Die sichtbarsten Maßnahmen bislang: ein großer Maschendrahtzaun verhindert, dass der Schaum die Straße erreicht. Und es werden Chemikalien versprüht, welche die Schaumbildung reduzieren sollen.<br/></p><p><a class="embedType_danceView" title="Verschmutzte Ozeane : Wer ist schuld am vielen Plastik im Meer?" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/plastik-im-meer--wer-ist-schuld-an-den-vermuellten-ozeanen--3971376.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Wer ist schuld am vielen Plast... Verschmutzte Ozeane (2172840)</a>Das sei natürlich nur Symptombekämpfung, meint Professor Ramachandra. Nötig seien vielmehr Kläranlagen und Algen-Bassins, um das Wasser zu reinigen. Doch stattdessen würden immer mehr Nährstoffe wie Stickstoffe, Phosphor und Kohlenstoffe eingeleitet sowie Haushalts- und Bauabfälle in die Seen geschmissen. "Ich habe keine Hoffnung mehr, dass die Behörden auf uns hören. Wir können nur noch vor Gericht etwas erreichen", sagt er.<br/></p><p>Außerdem setzt er auf die Aufklärung der Bevölkerung. Statt sich in sein Studierzimmer an der Universität zurückzuziehen, das bis unter die fünf Meter hohe Decke mit Büchern vollgestellt ist, zieht Ramachandra los. Neulich betrat er die Bühne in der Aula der K.K. High School in Varthur, um den Schülern das Problem zu erklären. 50 000 Liter ungeklärtes Wasser, sagte er ihnen, flössen jeden Tag in ihren See. Deswegen stinke das Gewässer so.<br/></p><p><a class="embedType_full" title="Zwei Männer in einem Floß" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/zwei-maenner-in-einem-floss-6736688.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">See aus toten Fischen</a><br/></p><h2>Hautkrankheiten und Margen-Darm-Probleme</h2><p>Einige der Schüler haben Proben aus den Trinkwasserbrunnen rund um den See entnommen und sie in den Laboren des IISC getestet. Das Wasser habe bei mehreren Parametern über den zulässigen Werten gelegen, erzählt die Zehntklässlerin Pavana Vekatachalapathi ihren Mitschülern. Eine Befragung der Ärzte in der Ortschaft habe gezeigt, dass viele Bewohner an Hautkrankheiten und Margen-Darm-Problemen leiden, was unter anderem auf das schlechte Wasser zurückgeführt werden könne.<br/></p><p>"Schickt E-Mails an den Premierminister. Demonstriert vor dem Büro des Ministerpräsidenten", fordert Ramachandra seine jungen Zuhörer in der Aula auf. Dabei sollten sie darauf achten, dass das Wasser auch wirklich gereinigt und nicht einfach in den nächsten See umgeleitet werde. "Bittet nicht um sauberes Wasser. Fordert es ein, denn es steht euch rechtmäßig zu."</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Millionen erleben in Asien meist wolkenlose Sonnenfinsternis</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/millionen-erleben-in-asien-meist-wolkenlose-sonnenfinsternis-6738934.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Jakarta - Mit Festen unter freiem Himmel und Gebeten in Moscheen haben Millionen Indonesier am Mittwoch eine Sonnenfinsternis gefeiert.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6738936/3x2-480-320/37dccf6ec4e203ff94d13710f5f66cac/ZU/09--2009010116030999148475large43jpg---10e5899b5753d109.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Sonnenfinsternis</category>
<category>Jakarta</category>
<category>Gebet</category>
<category>Moschee</category>
<category>Indonesien</category>
<category>Asien</category>
<pubDate>Wed, 09 Mar 2016 11:36:23 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/millionen-erleben-in-asien-meist-wolkenlose-sonnenfinsternis-6738934.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-09T11:36:23Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Mit Festen unter freiem Himmel und Gebeten in Moscheen haben Millionen Indonesier am Mittwoch eine <a class="taxonomy-entity keyword" title="Sonnenfinsternis" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/themen/sonnenfinsternis-4133594.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Sonnenfinsternis</a> gefeiert.</p><p>In dem riesigen Inselstaat mit muslimischer Mehrheit riefen die Menschen vielerorts «Allahu Akbar - Gott ist groß», als das Sonnenlicht fahl wurde. «Ein unglaubliches Erlebnis, und das gleichzeitig mit so vielen Menschen zu erleben, ist ein wunderbares Gefühl», meinte ein begeisterter Himmelsgucker.</p><p>Am Observatorium in der Hauptstadt <a class="taxonomy-entity place" title="Jakarta" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/jakarta-4151946.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Jakarta</a> kamen Hunderte Schaulustige schon am frühen Morgen zusammen, um eine der kostenlosen eckigen Schutzbrillen zu ergattern. Bei Anblick mit bloßem Auge kann das intensive Sonnenlicht, das an der Seite der Mondscheibe hervorblitzt, die Augen schwer schädigen. Andernorts brachten Menschen alte Röntgenaufnahmen mit und verfolgten das Himmelsspektakel durch das dunkle Plastik.</p><p>Während viele Provinzen <a class="taxonomy-entity place" title="Indonesien" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/indonesien-4155252.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Indonesiens</a> eine totale Sonnenfinsternis erlebten, war in zahlreichen Nachbarländern eine nur teilweise von der Mondscheibe bedeckte Sonne zu sehen. Überall waren Menschen auf den Straßen: von Singapur über Malaysia, Thailand und die Philippinen bis Nordaustralien.</p><p>In Indonesien stieg das größte Fest in Palu auf der Insel Sulawesi im Osten des Landes. Bei dem fünftägigen Musikspektakel kehrte Ruhe ein, als der Himmel sich verdunkelte. Auch dort sprachen Teilnehmer von magischen Momenten. Auf der überwiegend hinduistischen Ferieninsel Bali fiel die Sonnenfinsternis mit dem höchsten Feiertag «Nyepi», dem Tag der Stille, zusammen. An diesem Tag bleiben Einheimische zu Hause und meditieren und fasten.</p><p>Die totale Finsternis war in Indonesien zuerst um 07.21 Uhr Ortszeit (01.21 MEZ) zu sehen und dauerte zwischen eineinhalb und drei Minuten, wie die US-Weltraumbehörde Nasa berichtete. Die nächste totale Sonnenfinsternis ist am 21. August 2017 und dürfte vor allem in weiten Teilen der USA zu beobachten sein.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Faszinierendes Naturspektakel: Polarlicht erstrahlt über Nordirland</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/polarlicht-erstrahlt-ueber-nordirland-6736554.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Der Himmel über Nordirland am vergangenen Sonntag: Polarlichter erleuchten das Firmament. Ein Zeitraffer-Video zeigt das außergewöhnliche Naturphänomen in seiner ganzen Pracht.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6736900/3x2-480-320/baeec72fd8ce6686f3278cf2106e3872/Kr/polarlicht-ueber-nordirland.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Polarlicht</category>
<category>Nordirland</category>
<category>Zeitraffervideo</category>
<category>Naturphänomen</category>
<category>Naturspektakel</category>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 17:35:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/kosmos/polarlicht-erstrahlt-ueber-nordirland-6736554.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-08T17:35:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Der Himmel über Nordirland am vergangenen Sonntag: Polarlichter erleuchten das Firmament. Ein Zeitraffer-Video zeigt das außergewöhnliche Naturphänomen in seiner ganzen Pracht.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Klimawandel macht sich in&#160;Deutschland bemerkbar</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/klimawandel-macht-sich-in-deutschland-bemerkbar-6736982.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Berlin - Die Erderwärmung macht sich in Deutschland stärker bemerkbar als im weltweiten Vergleich. Das geht aus Daten hervor, die der Deutsche Wetterdienst (DWD) in&#160;Berlin vorgestellt hat.</description>
<category>Deutschland</category>
<category>Berlin</category>
<category>Erderwärmung</category>
<category>Klimawandel</category>
<category>Vergleich</category>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 16:04:30 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/klimawandel-macht-sich-in-deutschland-bemerkbar-6736982.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-08T16:04:30Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Erderwärmung macht sich in <a class="taxonomy-entity place" title="Deutschland" href="http://www.stern.de/politik/deutschland/themen/deutschland-4540700.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Deutschland</a> stärker bemerkbar als im weltweiten Vergleich. Das geht aus Daten hervor, die der Deutsche Wetterdienst (DWD) in Berlin vorgestellt hat.</p><p>Seit 1881 hat sich Deutschland demnach um 1,4 Grad erwärmt. International habe der Wert seitdem bei etwas unter einem Grad gelegen, wie DWD-Experte Thomas Deutschländer erklärte. Als Grund nannte er auch die geografische Lage. «Land erwärmt sich schneller als Wasser», sagte er. Die Entwicklung sei daher erwartbar gewesen.</p><p>Die Mitteltemperatur der vergangenen 25 Jahre lag demnach hierzulande mit 9,2 Grad genau 1 Grad über dem Wert der internationalen Referenzperiode von 1961 bis 1990. Deutschländer: «Das ist erlebter <a class="taxonomy-entity keyword" title="Klimawandel" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/klimawandel-4170178.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Klimawandel</a>.» Dem Meteorologen zufolge waren 23 dieser 25 Jahre in Deutschland zu warm. Dazu beigetragen habe auch das vergangene Jahr - es war zusammen mit 2000 und 2007 das zweitwärmste seit Beginn der Messreihe.</p><p>«Auffällig war: Bis Ende Oktober war ein solcher Platz auf dem Treppchen noch nicht absehbar», sagte Deutschländer. Ausschlaggebend seien der außergewöhnlich milde Spätherbst und Temperaturrekorde im November und Dezember gewesen. In den beiden Monaten war es demnach zudem besonders trocken. Und: «Insgesamt gab es im Sommer 2015 mehr als 20 Tage ohne nennenswerten Niederschlag», sagte er. «Unter dem Strich lassen sich die Auswirkungen dieser Witterung zumindest regional nur mit einem Wort treffend beschreiben: Dürre.»</p><p>2015 lag die Temperatur in Deutschland im Mittel bei 9,9 Grad. Verglichen mit der international gültigen Klimareferenzperiode von 1961 bis 1990 ist das dem DWD zufolge eine Abweichung von 1,7 Grad.</p><p>In Regionen mit ausgeglichener Niederschlagsbilanz oder gar zu viel Regen sei im vergangenen Jahr überwiegend Starkregen vom Himmel gekommen. «Für die Zukunft geht die Klimaforschung davon aus, dass sich die Niederschlagsproblematik noch verschärfen wird», sagte DWD-Vizepräsident Paul Becker.</p><p>Der DWD hat daher Radardaten der vergangenen 15 Jahre zum Thema Starkregen ausgewertet. Künftig wollen die Meteorologen diesen Datensatz jährlich neu berechnen und schrittweise immer mehr Regionen und Städte analysieren. Damit wollen die Fachleute das Risiko für Starkregen besser bewerten können. Vor zwei Jahren hatte ein Jahrhundertregen einen Korridor zwischen Münster und Greven in Westfalen überschwemmt. Ein Mann ertrank damals in seinem Keller.</p><p>Seit 1881 hat die Niederschlagsmenge hierzulande nach DWD-Daten um gut ein Zehntel zugenommen. Bei der Sonnenscheindauer macht sich die <a class="taxonomy-entity keyword" title="Erderwärmung" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/themen/erderwaermung-4156976.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Erderwärmung</a> hingegen kaum bemerkbar: Hier ist über die Jahre lediglich ein leicht steigender Trend erkennbar.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Umstrittener Unkrautvernichter: EU verschiebt Entscheidung über Glyphosat</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/glyphosat--eu-vertagt-entscheidung-ueber-unkrautvernichter-6737386.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Seit Monaten tobt ein Streit um die erneute Zulassung des Pflanzenschutzmittels Glyphosat – es steht im Verdacht, krebserregend zu sein. Nun hat die Europäische Kommission die Entscheidung vertagt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6737388/3x2-480-320/40f5ade96a29202c32b8f8b670fddd43/vH/glyphosat-bild.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Glyphosat</category>
<category>Zulassung</category>
<category>Unkrautvernichtungsmittel</category>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 14:36:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/glyphosat--eu-vertagt-entscheidung-ueber-unkrautvernichter-6737386.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-08T14:36:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die EU-Staaten haben sich vorerst nicht auf eine Neuzulassung des umstrittenen Unkrautvernichters Glyphosat geeinigt. Bereits am ersten Tag der zweitägigen Sitzung von Experten der 28 EU-Staaten zeichnete sich ab, dass die nötige Mehrheit nicht zustande kommen würde. Deshalb kam es auch zu keiner Abstimmung.</p><p>Dass es weder für noch gegen eine Verlängerung der Zulassung eine qualifizierte Mehrheit geben würde, hatte sich bereits am Montag abgezeichnet. Frankreich, Schweden und Italien hatten zuletzt Medienberichten zufolge Bedenken geäußert. Die Bundesregierung hatte sich bis Montagmittag nicht auf eine Position einigen können. Eine qualifizierte Mehrheit wären 55 Prozent der Mitgliedstaaten, die mindestens 65 Prozent der EU-Bevölkerung repräsentieren.</p><p><a class="embedType_danceView" title="EU zu Unkrautvernichter : Warum die Entscheidung zu Glyphosat vertagt werden sollte" href="http://www.stern.de/gesundheit/glyphosat--warum-die-eu-entscheidung-vertagt-werden-sollte---ein-kommentar-6735388.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Glyphosat EU-Entscheidung 19h</a>Glyphosat ist das deutschland- und weltweit am meisten verkaufte Pestizid. Mögliche Gesundheitsgefahren des Mittels sorgen seit Jahren für heftigen Streit. Das Pestizid steht im Verdacht, krebserregend zu sein.</p><h2>Glyphosat-Entscheidung fällt wohl Ende Mai</h2><p>Die derzeitige Zulassung in der EU läuft noch bis Ende Juni. Das Experten-Gremium will sich nach derzeitiger Planung am 18. und 19. Mai erneut mit der Zukunft des Mittels befassen. Allerdings könnte das Thema auch schon vorher besprochen werden, hieß es aus der EU-Kommission.</p><p>Der Europaabgeordnete Martin Häusling von den Grünen wertete die Vertagung der Abstimmung als einen "ersten großen Erfolg" gegen das Pflanzenschutzmittel. Die EU-Kommission müsse in den kommenden Wochen für eine umfangreiche und ausgewogene Analyse der Risiken sorgen, forderte er.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Neuzulassung von Pestizid Glyphosat in Europa weiter ungewiss</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/neuzulassung-von-pestizid-glyphosat-in-europa-weiter-ungewiss-6737472.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Brüssel - Teilerfolg für Umweltaktivisten:&#160;Die EU-Staaten haben sich vorerst nicht auf eine Neuzulassung des umstrittenen Unkrautvernichters Glyphosat geeinigt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6737474/3x2-480-320/9a1df2407e9b026a951762da0605b346/Pr/08--2009010116030899136794large43jpg---ff49cc0185a53828.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Neuzulassung</category>
<category>EU</category>
<category>Umweltaktivisten</category>
<category>Pestizid</category>
<category>Brüssel</category>
<category>Europa</category>
<category>EU-Kommission</category>
<category>Weltgesundheitsorganisation</category>
<category>WHO</category>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 14:23:10 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/neuzulassung-von-pestizid-glyphosat-in-europa-weiter-ungewiss-6737472.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-08T14:23:10Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Teilerfolg für Umweltaktivisten: Die EU-Staaten haben sich vorerst nicht auf eine <a class="taxonomy-entity keyword" title="Neuzulassung" href="http://www.stern.de/auto/fahrberichte/themen/neuzulassung-4119734.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Neuzulassung</a> des umstrittenen Unkrautvernichters Glyphosat geeinigt.</p><p>Bereits am ersten Tag der zweitägigen Sitzung von Experten der 28 EU-Länder zeichnete sich ab, dass die nötige Mehrheit nicht zustande kommen würde. Zu einer Abstimmung kam es am Dienstag nicht. Das weltweit meistgenutzte Pestizid steht im Verdacht, krebserregend zu sein. Die derzeitige Zulassung in der <a class="taxonomy-entity organization" title="EU" href="http://www.stern.de/politik/ausland/themen/eu-4540782.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">EU</a> läuft noch bis Ende Juni.</p><p>Das Experten-Gremium soll sich nach derzeitiger Planung am 18. und 19. Mai erneut mit der Zukunft des Mittels befassen. Allerdings könnte das Thema auch schon vorher besprochen werden, hieß es aus der EU-Kommission. Insbesondere habe es Diskussionen über Zusatzstoffe gegeben, die gemeinsam mit der Substanz Glyphosat zum Einsatz kommen.</p><p>Die Bundesregierung hat ihre Position zum Thema bisher nicht festgelegt. Mindestens vier Staaten wollten dem Vorschlag am Montag nicht zustimmen. Schweden, Italien, Frankreich und die Niederlande waren nicht oder noch nicht zum Ja bereit. Die EU-Kommission hatte eine Neuzulassung bis zum Jahr 2031 vorgeschlagen.</p><p>Der Grünen-Bundestagsabgeordnete Harald Ebner zeigte sich erfreut über die Entwicklung: «Natürlich bedeutet das Verschieben noch lange kein Ende für Glyphosat. Aber es gibt uns potenziell die notwendige Zeit, weitere wichtige Einschätzungen zur Gesundheits- und Umweltgefahr des Pflanzenvernichters abzuwarten.» Er verwies auf ausstehende Neubewertungen der Europäischen Chemikalienagentur (ECHA) und einer Expertengruppe der <a class="taxonomy-entity organization" title="Weltgesundheitsorganisation" href="http://www.stern.de/gesundheit/themen/weltgesundheitsorganisation-4165930.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard" target="_blank">Weltgesundheitsorganisation</a> WHO. Die Umweltorganisation Greenpeace forderte einen «grundsätzlichen Wandel in der Landwirtschaft» und Alternativen zum «Griff zur Giftspritze».</p><p>Bei der Diskussion um die Zulassung auf EU-Ebene geht es nur um die Substanz Glyphosat. Die Entscheidung darüber, ob Pflanzenschutzmittel, die Glyphosat enthalten, sicher sind und auf ihrem Gebiet in den Verkehr gebracht werden dürfen, obliegt den einzelnen Mitgliedstaaten.</p><p>Ob Glyphosat eine Gefahr für den Menschen darstellt, ist umstritten. Die Internationale Krebsforschungsagentur der Weltgesundheitsorganisation WHO (IARC) stufte das Mittel vergangenen Sommer als wahrscheinlich krebserregend ein. Im November kam die EU-Behörde für Lebensmittelsicherheit (Efsa) hingegen zum Schluss, der Wirkstoff berge vermutlich keine Krebsgefahr für den Menschen. Das entspricht auch der Einschätzung des Bundesinstituts für Risikobewertung (BfR). Menschen kommen mit dem Herbizid über Lebensmittel, Trinkwasser oder etwa die Arbeit in der Landwirtschaft in Kontakt.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
<item>
<title>Spürbare Erwärmung: Klimawandel heizt Deutschland besonders stark auf</title>
<link>http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/erderwaermung-in-deutschland-staerker-als-weltweit-spuerbar---erlebter-klimawandel-6736964.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</link>
<description>Hitze und Dürre wechseln sich mit Starkregen ab: Im vergangenen Jahr spielte das Wetter in Deutschland verrückt. Laut Meterologen sind das Folgen des Klimawandels, der sich hierzulande stärker bemerkbar macht als im globalen Durchschnitt.</description>
<enclosure url="http://image.stern.de/6737042/3x2-480-320/5bd27ace28211bd4e7d03cd10e57fb07/jo/erderwaermung-d-bild.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
<category>Erderwärmung</category>
<category>Wetterdienst</category>
<category>Starkregen</category>
<category>Hitze</category>
<category>Dürre</category>
<pubDate>Tue, 08 Mar 2016 14:22:00 GMT</pubDate>
<guid isPermaLink="false">http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/erderwaermung-in-deutschland-staerker-als-weltweit-spuerbar---erlebter-klimawandel-6736964.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard</guid>
<dc:date>2016-03-08T14:22:00Z</dc:date>
<content:encoded>
<![CDATA[<div class="rtf-content-wrapper"><p>Die Erderwärmung macht sich in Deutschland stärker bemerkbar als weltweit. Das geht aus Daten hervor, die der <a class="external-link" href="http://www.dwd.de/DE/Home/home_node.html" target="_self">Deutsche Wetterdienst (DWD)</a> in Berlin vorstellte. Seit dem Jahr 1881 hat sich Deutschland demnach um 1,4 Grad erwärmt. International habe der Wert seitdem bei etwas unter einem Grad gelegen, wie DWD-Experte Thomas Deutschländer erklärte. Als Grund nannte er auch die geografische Lage. "Land erwärmt sich schneller als Wasser", sagte er. Die Entwicklung sei daher erwartbar gewesen.</p><p>Die Mitteltemperatur der vergangenen 25 Jahre lag demnach hierzulande mit 9,2 Grad genau 1 Grad über dem Wert der internationalen Referenzperiode von 1961 bis 1990. "Das ist erlebter <a class="external-link" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/klimwandel--so-triffen-die-veraenderungen-deutschland-6650738.html" target="_self">Klimawandel</a>", erklärte DWD-Experte Thomas Deutschländer. Dem Meteorologen zufolge waren 23 dieser 25 Jahre zu warm. Dazu beigetragen habe auch das vergangene Jahr – es war zusammen mit 2000 und 2007 das zweitwärmste seit Beginn der Messreihe. 2015 hatte es mit 40,3 Grad in Kitzingen auch einen neuen Hitzerekord für Deutschland gegeben.</p><p>Dabei hatte es zunächst lange Zeit nicht nach einem neuerlichen Rekordjahr ausgesehen. Erst die Spitzenwerte im November und Dezember katapultierten 2015 noch vom auf den zweiten Platz.<br/>Wie mild die beiden Monate waren, zeigt laut DWD ebenfalls ein Blick auf die üblichen Referenzwerte im langjährigen Vergleich. Demnach war der November um 3,5 Grad zu warm, der Dezember fiel gar mit einem Plus von 5,7 Grad gegenüber dem Mittel aus dem Rahmen. Noch nie seit Beginn flächendeckender Messungen war es in diesen beiden Monaten wärmer.</p><p><a class="embedType_full" title="Bedrohliche Klimawandel-Animation : Wenn Hamburg im Meer versinkt" href="http://www.stern.de/video/climate-central-animation--wenn-hamburg-im-meer-versinkt-6545840.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">ING_HamburgUnterWasser</a><br/></p><h2>Dürre, Hitze und wenig Niederschlag</h2><p>Klimatisch auffällig war den Meteorologen zufolge außerdem eine ausgeprägte Dürre im Frühsommer. Nach einem Winter mit durchschnittlichen Niederschlägen war diese durch ein sehr trockenes Frühjahr entstanden. Es fielen bis zu 70 Prozent weniger Niederschlag als üblich. Bis Mitte Juni waren dem Wetterdienst zufolge viele Böden weitgehend ausgetrocknet.</p><p>Im Süden und Nordosten Deutschlands spitzte sich die Lage im Verlauf des Sommers weiter zu, obwohl in der Bundesrepublik insgesamt dann fast wieder die eigentlich zu erwartenden durchschnittlichen Regenmengen fielen. "Unter dem Strich lassen sich die Auswirkungen dieser Witterung zumindest regional nur als Dürre treffend beschreiben", so der Klimaexperte.</p><p><a class="embedType_danceView" title="Hitze, Starkregen, Überschwemmungen : Vier Karten zeigen, wie der Klimawandel Deutschland trifft" href="http://www.stern.de/panorama/wissen/natur/klimwandel--so-triffen-die-veraenderungen-deutschland-6650738.html?utm_campaign=wissen&amp;utm_medium=rssfeed&amp;utm_source=standard">Klimawandel 15.25</a></p><p>In Regionen mit ausgeglichener Niederschlagsbilanz oder gar zu viel Regen sei im vergangenen Jahr überwiegend Starkregen vom Himmel gekommen. "Für die Zukunft geht die Klimaforschung davon aus, dass sich die Niederschlagsproblematik noch verschärfen wird", sagte DWD-Vizepräsident Paul Becker.</p><p>Der DWD hat daher Radardaten der vergangenen 15 Jahre zum Thema Starkregen ausgewertet. Künftig wollen die Meteorologen diesen Datensatz jährlich neu berechnen und schrittweise immer mehr Regionen und Städte analysieren. Damit wollen die Fachleute das Risiko für Starkregen besser bewerten können. Vor zwei Jahren hatte ein Jahrhundertregen einen Korridor zwischen Münster und Greven in Westfalen überschwemmt. Ein Mann ertrank damals in seinem Keller.</p><p>Seit 1981 hat die Niederschlagsmenge hierzulande nach DWD-Daten seit 1981 um gut ein Zehntel zugenommen. Bei der Sonnenscheindauer macht sich die Erderwärmung hingegen kaum bemerkbar: Hier ist über die Jahre lediglich ein leicht steigender Trend erkennbar.</p></div>]]>
</content:encoded>
</item>
</channel>
</rss>
